{"Content":[{"text": "La d\u00e9pense de fuel, de gaz, d'\u00e9lectricit\u00e9, d'essence repr\u00e9sente entre 5 et 7% des revenus des m\u00e9nages en France.", "tag": ["\u00c9nergie", "$", "Population"], "source": "Le Monde sans fin"},{"text": "La loi de la conservation : \"\u00c0 l'int\u00e9rieur d'un syst\u00e8me qui ne communique pas avec l'ext\u00e9rieur, on ne peut ni cr\u00e9er, ni d\u00e9truire de l'\u00e9nergie.\"", "tag": ["\u00c9nergie"], "source": "Le Monde sans fin"},{"text": "Les chaussettes comportent du synth\u00e9tique provenant d'un d\u00e9riv\u00e9 du p\u00e9trole.", "tag": ["\u00c9nergie fossile", "Vie quotidienne"], "source": "Le Monde sans fin"},{"text": "Il y a 40 m\u00e9taux diff\u00e9rents dans ton smartphone.", "tag": ["Vie quotidienne", "Industrie"], "source": "Le Monde sans fin"},{"text": "Pour mesurer l'\u00e9nergie, on utilise des joules.\r\n1 joule, c'est 100g qui montent de 1m environ.\r\n\u00c9lever une tablette de chocolat d'un m\u00e8tre repr\u00e9sente 1 joule d'\u00e9nergie.", "tag": ["\u00c9nergie", "Ordre de grandeur"], "source": "Le Monde sans fin"},{"text": "Quand tu br\u00fbles 1 litre d'essence, la chaleur d\u00e9gag\u00e9e vaut 36 000 000 de joules (10 kWh).", "tag": ["\u00c9nergie fossile", "Ordre de grandeur"], "source": "Le Monde sans fin"},{"text": "Un travailleur de force peut fournir entre 10 et 100 kWh d'\u00e9nergie m\u00e9canique par an. Alors que 1 litre d'essence... au prix d\u00e9mesur\u00e9 de 1,50\u20ac... si tu le br\u00fbles, tu obtiens 10 kWh d'\u00e9nergie thermique.", "tag": ["\u00c9nergie", "Ordre de grandeur"], "source": "Le Monde sans fin"},{"text": "Il n'existe pas d'\u00e9nergie verte.", "tag": ["\u00c9nergie", "Greenwashing"], "source": "Le Monde sans fin"},{"text": "Toute \u00e9nergie devient sale si tu l'utilises \u00e0 grande \u00e9chelle.", "tag": ["\u00c9nergie"], "source": "Le Monde sans fin"},{"text": "Si tu regardes de pr\u00e8s une \u00e9nergie propre, tu te rends compte que c'est une \u00e9nergie utilis\u00e9e en quantit\u00e9 minimale pour que ses inconv\u00e9nients soient minimes.", "tag": ["\u00c9nergie"], "source": "Le Monde sans fin"},{"text": "On paye du travail humain et des rentes humaines pour acc\u00e9der \u00e0 une \u00e9nergie qui, elle, est gratuite. L'argent ne sert \u00e0 payer que des hommes.\r\nComme ce que tu paies n'est pas l'\u00e9nergie elle-m\u00eame, mais le travail consacr\u00e9 \u00e0 l'extraire, son prix n'est pas fix\u00e9 par l'abondance de sa pr\u00e9sence dans l'environnement.", "tag": ["\u00c9nergie", "$"], "source": "Le Monde sans fin"},{"text": "Prends 1000 m\u00b3 d'air, tu le fais passer \u00e0 80 km/h dans une \u00e9olienne, tu r\u00e9cup\u00e8res alors la m\u00eame \u00e9nergie que si tu faisais br\u00fbler 3 ml de p\u00e9trole.", "tag": ["\u00c9nergie fossile", "Ordre de grandeur", "\u00c9nergie renouvelable"], "source": "Le Monde sans fin"},{"text": "Le prix du kWh issu d'une source diffuse, peu dense comme l'air, est multipli\u00e9 par un facteur de l'ordre de 100 par rapport au kWh provenant d'un puits de p\u00e9trole Saoudien.", "tag": ["$", "\u00c9nergie fossile", "\u00c9nergie renouvelable"], "source": "Le Monde sans fin"},{"text": "Le charbon a toujours aliment\u00e9 des machines \u00e0 vapeur. Une centrale \u00e9lectrique est avant tout une grosse machine \u00e0 vapeur. Aujourd'hui les 2/3 du charbon alimentent des centrales \u00e9lectriques. Tu as 10 \u00e0 15% qui servent \u00e0 la m\u00e9tallurgie, le reste sert au chauffage et \u00e0 l'industrie.", "tag": ["\u00c9nergie fossile", "\u00c9lectricit\u00e9"], "source": "Le Monde sans fin"},{"text": "En moyenne, un terrien mobilise 5000 kWh de charbon par an.", "tag": ["\u00c9nergie fossile", "Population"], "source": "Le Monde sans fin"},{"text": "Le charbon est l'\u00e9nergie qui produit le plus de dioxyde de carbone par kWh.", "tag": ["\u00c9nergie fossile", "GES"], "source": "Le Monde sans fin"},{"text": "Le dioxyde de carbone est le principal gaz \u00e0 effet de serre produit par l'activit\u00e9 humaine.", "tag": ["\u00c9nergie fossile", "GES", "Population"], "source": "Le Monde sans fin"},{"text": "Pour limiter le r\u00e9chauffement climatique \u00e0 2\u00b0C (l'objectif de l'accord de Paris sur le climat), il faut que la totalit\u00e9 des centrales \u00e0 charbon ait disparu d'ici 2050.", "tag": ["\u00c9nergie fossile", "R\u00e9chauffement climatique"], "source": "Le Monde sans fin"},{"text": "La premi\u00e8re voiture \u00e0 avoir d\u00e9pass\u00e9 les 100 km/h \u00e9tait une voiture \u00e9lectrique.", "tag": ["\u00c9nergie", "Transport"], "source": "Le Monde sans fin"},{"text": "Le p\u00e9trole c'est l'\u00e9nergie reine de la mobilit\u00e9.", "tag": ["\u00c9nergie fossile", "Transport"], "source": "Le Monde sans fin"},{"text": "Chaque terrien consomme en moyenne 22 000 kWh par an.", "tag": ["\u00c9nergie", "Population"], "source": "Le Monde sans fin"},{"text": "Sans machines sur Terre, il faudrait faire travailler 1 400 milliards de terriens pour avoir la m\u00eame production.", "tag": ["\u00c9nergie", "D\u00e9veloppement"], "source": "Le Monde sans fin"},{"text": "Les \u00e9conomies d'\u00e9nergie significatives n'ont rien \u00e0 voir avec \u00e9teindre la lumi\u00e8re ou utiliser des tasses \u00e0 caf\u00e9 recyclables.\r\nTous les trucs qu'on ach\u00e8te dans l'ann\u00e9e, la fa\u00e7on dont on se d\u00e9place, ce qu'on mange, la taille du logement qu'on occupe et son chauffage... \u00c7a, \u00e7a p\u00e8se lourd.", "tag": ["\u00c9nergie", "Vie quotidienne", "Greenwashing"], "source": "Le Monde sans fin"},{"text": "Entre 1930 et 2020, les machines nous fournissent 5 \u00e0 10 fois plus de mouvement pour une m\u00eame quantit\u00e9 d'\u00e9nergie absorb\u00e9e.", "tag": ["\u00c9nergie", "D\u00e9veloppement", "Transport"], "source": "Le Monde sans fin"},{"text": "Les principales \u00e9nergies renouvelables sont l'hydro\u00e9lectricit\u00e9... et le bois , qui sert essentiellement au chauffage.", "tag": ["\u00c9nergie renouvelable"], "source": "Le Monde sans fin"},{"text": "Calculer la quantit\u00e9 d'\u00e9mission de dioxyde de carbone par personne revient \u00e0 quantifier l'utilisation d'\u00e9nergie fossile.", "tag": ["\u00c9nergie fossile", "Ordre de grandeur", "GES"], "source": "Le Monde sans fin"},{"text": "L'avion est le plus gros consommateur d'\u00e9nergie par personne et par d\u00e9placement.", "tag": ["\u00c9nergie", "Transport"], "source": "Le Monde sans fin"},{"text": "En 1960, 30% des terriens habitent en ville. Chaque terrien \u00e9met 3 tonnes de CO2 par an en moyenne.\r\nEn 2014, 55% des terriens habitent en ville. Chaque terrien \u00e9met 5 tonnes de CO2 par an en moyenne.", "tag": ["GES", "D\u00e9veloppement", "Population"], "source": "Le Monde sans fin"},{"text": "L'augmentation des revenus par l'augmentation de la productivit\u00e9 des machines a permis l'av\u00e8nement des classes moyennes.", "tag": ["$", "D\u00e9veloppement", "Population"], "source": "Le Monde sans fin"},{"text": "Le p\u00e9trole et le gaz servent \u00e0 faire fonctionner les machines qui fabriquent tous les objets qui t'entourent... Mais ils servent aussi de mati\u00e8re premi\u00e8re pour la chimie organique.", "tag": ["\u00c9nergie fossile", "Industrie"], "source": "Le Monde sans fin"},{"text": "Le p\u00e9trole est \u00e0 la base d'\u00e0 peu pr\u00e8s tout ce qui nous entoure.", "tag": ["\u00c9nergie fossile"], "source": "Le Monde sans fin"},{"text": "Les \u00e9missions de dioxyde de carbone dues au digital sont \u00e9quivalentes \u00e0 celles de :\r\n- Toute la flotte mondiale de camions.\r\n- 2 fois la marine marchande mondiale.\r\n- 2/3 des voitures particuli\u00e8res et utilitaires mondiales.\r\n- 2,5 fois les \u00e9missions de la France.", "tag": ["GES", "Transport", "Industrie"], "source": "Le Monde sans fin"},{"text": "M\u00eame l'h\u00f4pital est tr\u00e8s \u00e9nergivore. Il repr\u00e9sente pr\u00e8s de 5% de l'empreinte carbone du pays.", "tag": ["GES", "Population", "Sant\u00e9"], "source": "Le Monde sans fin"},{"text": "Les producteurs de p\u00e9trole n'arrivent plus \u00e0 fournir autant que l'industrie et les transports le demandent.", "tag": ["\u00c9nergie fossile", "Transport", "Industrie"], "source": "Le Monde sans fin"},{"text": "Le p\u00e9trole est un combustible fossile. Comme tous les fossiles, c'est un reste de vie ancienne.", "tag": ["\u00c9nergie fossile", "Faune"], "source": "Le Monde sans fin"},{"text": "Les \u00e9nergies fossiles sont renouvelables... si on attend entre 30 et 350 millions d'ann\u00e9es.", "tag": ["\u00c9nergie fossile", "\u00c9nergie renouvelable"], "source": "Le Monde sans fin"},{"text": "Le p\u00e9trole a sauv\u00e9 les baleines. Avant on utilisait de l'huile de baleine pour l'\u00e9clairage. \u00c0 tel point qu'elles \u00e9taient menac\u00e9es de disparition. Surtout les cachalots. On devait aller de plus en plus loin pour les chasser.", "tag": ["\u00c9nergie fossile", "Faune", "D\u00e9veloppement"], "source": "Le Monde sans fin"},{"text": "Le p\u00e9trole a permis de d\u00e9velopper l'industrie bas\u00e9e sur le charbon, avant de servir de combustible pour les moteurs.", "tag": ["\u00c9nergie fossile", "D\u00e9veloppement", "Industrie"], "source": "Le Monde sans fin"},{"text": "En 2004, les grandes majors p\u00e9troli\u00e8res investissent 70 milliards de $ pour extraire 17 milliards de barils par an.\r\nEn 2014, elles investissent 300 milliards de $ pour extraire 14 milliards de barils par an.", "tag": ["$", "\u00c9nergie fossile"], "source": "Le Monde sans fin"},{"text": "En France, quand les gens vont au travail, c'est en voiture \u00e0 80%.", "tag": ["Vie quotidienne", "Transport"], "source": "Le Monde sans fin"},{"text": "Aujourd'hui les 2/3 du charbon servent \u00e0 la production \u00e9lectrique.", "tag": ["\u00c9nergie fossile", "\u00c9lectricit\u00e9"], "source": "Le Monde sans fin"},{"text": "40% de l'\u00e9lectricit\u00e9 mondiale est faite avec du charbon.", "tag": ["\u00c9nergie fossile", "\u00c9lectricit\u00e9"], "source": "Le Monde sans fin"},{"text": "64% de la production \u00e9lectrique mondiale provient des \u00e9nergies fossiles.\r\n- charbon : 38%.\r\n- gaz : 23%.\r\n- p\u00e9trole : 3%.", "tag": ["\u00c9nergie fossile", "\u00c9lectricit\u00e9"], "source": "Le Monde sans fin"},{"text": "La chine repr\u00e9sente, \u00e0 elle seule, quasiment la moiti\u00e9 des \u00e9missions des centrales \u00e0 charbon.", "tag": ["\u00c9nergie fossile"], "source": "Le Monde sans fin"},{"text": "Le soleil \u00e9met un rayonnement qui transporte de l'\u00e9nergie. Lorsque le rayonnement rencontre de la mati\u00e8re, il agite les atomes, ce qui cr\u00e9e de la chaleur.", "tag": ["\u00c9nergie", "Climat", "D\u00e9finition"], "source": "Le Monde sans fin"},{"text": "Les humains agissent principalement sur 3 gaz :\r\n- Le dioxyde de carbone (CO2).\r\n- Le m\u00e9thane (CH4).\r\n- Le protoxyde d'azote (N2O).", "tag": ["GES", "Population"], "source": "Le Monde sans fin"},{"text": "Le CO2 est inerte tant qu'il ne vient pas en contact avec le sol.", "tag": ["GES"], "source": "Le Monde sans fin"},{"text": "Les activit\u00e9s humaines cr\u00e9ent un exc\u00e8s d'\u00e9missions de CO2. Au bout de 100 ans, il reste 40% de ce surplus, 20% au bout de 1 000 ans, 10% au bout de 10 000 ans.", "tag": ["GES", "Population"], "source": "Le Monde sans fin"},{"text": "L'oc\u00e9an absorbe une partie du CO2... s'il y a un exc\u00e8s de CO2 dans l'atmosph\u00e8re et qu'il y a de la place dans l'oc\u00e9an. Le ph\u00e9nom\u00e8ne est r\u00e9versible.", "tag": ["GES", "Eau"], "source": "Le Monde sans fin"},{"text": "Les plantes absorbent du CO2 pour se nourrir.", "tag": ["GES", "Flore"], "source": "Le Monde sans fin"},{"text": "La vapeur d'eau est aussi un gaz \u00e0 effet de serre non \u00e9mis par les humains.", "tag": ["GES", "Eau"], "source": "Le Monde sans fin"},{"text": "Lorsque les arbres croissent, la taille des racines augmente et donc le CO2 contenu dans le sol aussi.", "tag": ["GES", "Flore"], "source": "Le Monde sans fin"},{"text": "Si on d\u00e9racine les arbres et qu'on supprime les for\u00eats, le retour du CO2 dans l'atmosph\u00e8re s'acc\u00e9l\u00e8re.", "tag": ["R\u00e9chauffement climatique", "GES", "Flore"], "source": "Le Monde sans fin"},{"text": "Depuis le d\u00e9but de l'\u00e8re industrielle, la temp\u00e9rature moyenne sur Terre a augment\u00e9 d'un peu plus de 1\u00b0C.", "tag": ["Climat", "R\u00e9chauffement climatique", "Industrie"], "source": "Le Monde sans fin"},{"text": "En Sib\u00e9rie, si on compare la moyenne des temp\u00e9ratures du mois de mars entre 1950 et 1980 avec celle de 2020, on a gagn\u00e9 8\u00b0C.", "tag": ["Climat", "R\u00e9chauffement climatique"], "source": "Le Monde sans fin"},{"text": "La temp\u00e9rature la plus chaude jamais enregistr\u00e9e au p\u00f4le Nord est de 25\u00b0C, en mai 2020. Le pr\u00e9c\u00e9dent record \u00e9tait de 13\u00b0C.", "tag": ["Climat", "R\u00e9chauffement climatique"], "source": "Le Monde sans fin"},{"text": "En France, la temp\u00e9rature moyenne a augment\u00e9e de 1,5\u00b0C contre 1,2\u00b0C pour le reste de la plan\u00e8te.", "tag": ["Climat", "R\u00e9chauffement climatique"], "source": "Le Monde sans fin"},{"text": "Le permafrost d\u00e9signe des terres gel\u00e9es, dans le Grand Nord, en Alaska, en Sib\u00e9rie, au Canada. Il recouvre 20% de la surface terrestre. Il a commenc\u00e9 \u00e0 fondre et \u00e0 lib\u00e9rer du CO2, du m\u00e9thane, en quantit\u00e9s mal \u00e9valu\u00e9es, acc\u00e9l\u00e9rant encore le r\u00e9chauffement climatique. Il contiendrait aussi des virus en sommeil. Sa fonte risque de lib\u00e9rer des ph\u00e9nom\u00e8nes inattendus.", "tag": ["R\u00e9chauffement climatique", "GES", "Glace", "D\u00e9finition"], "source": "Le Monde sans fin"},{"text": "La surface cultivable par personne est pass\u00e9e de 1,6 hectare en 1960 \u00e0 0,6 hectare actuellement.", "tag": ["Agriculture", "Population"], "source": "Le Monde sans fin"},{"text": "Le rapport du GIEC \"changement climatique et terre\" sugg\u00e8re qu'\u00e0 partir de 3\u00b0C de r\u00e9chauffement, l'ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire devient g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e sur la plan\u00e8te.", "tag": ["R\u00e9chauffement climatique", "Agriculture", "GIEC"], "source": "Le Monde sans fin"},{"text": "Le surplus d'effet de serre garde plus fortement la chaleur dans la basse atmosph\u00e8re. Il emp\u00eache le rayonnement terrestre de remonter vers la stratosph\u00e8re pour la r\u00e9chauffer.", "tag": ["R\u00e9chauffement climatique", "GES"], "source": "Le Monde sans fin"},{"text": "La r\u00e9colte de pommes de terre a chut\u00e9 de 40% en 2019.", "tag": ["R\u00e9chauffement climatique", "Agriculture"], "source": "Le Monde sans fin"},{"text": "\u00c0 la fin 2018, nous avons \u00e9mis dans l'atmosph\u00e8re 2 250 milliards de tonnes de CO2. Ce qui signifie que nous avons d\u00e9j\u00e0 sign\u00e9 pour 1,3\u00b0C de r\u00e9chauffement.", "tag": ["R\u00e9chauffement climatique", "GES"], "source": "Le Monde sans fin"},{"text": "L'intensit\u00e9 du r\u00e9chauffement d\u00e9pend de la quantit\u00e9 cumul\u00e9e de gaz \u00e0 effet de serre que nous mettrons dans l'atmosph\u00e8re d'ici 2100.", "tag": ["R\u00e9chauffement climatique", "GES"], "source": "Le Monde sans fin"},{"text": "Les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre doivent \u00eatre divis\u00e9es par 3 d'ici 2050. C'est \u00e0 dire diminuer de 4% par an.", "tag": ["R\u00e9chauffement climatique", "GES"], "source": "Le Monde sans fin"},{"text": "GES = (GES/E) \u00d7 (E/PIB) \u00d7 (PIB/POP) \u00d7 POP\r\n\r\nGES = Gaz \u00e0 Effet de Serre\r\nE = \u00c9nergie\r\nPOP = Population", "tag": ["\u00c9nergie", "$", "Ordre de grandeur", "GES", "Population"], "source": "Le Monde sans fin"},{"text": "L'\u00e9olien et le solaire sont le symbole des \u00e9nergies \"bien\".\r\nElles sont r\u00e9centes et repr\u00e9sentent une part infime dans le monde :\r\n- 1,3% pour le solaire\r\n- 2,3% pour l'\u00e9olien.", "tag": ["\u00c9nergie renouvelable"], "source": "Le Monde sans fin"},{"text": "Si l'\u00e9olien devait fournir la totalit\u00e9 de l'\u00e9nergie en France, il faudrait quadriller le territoire avec une \u00e9olienne tous les km, sans se pr\u00e9occuper des reliefs ni des endroits o\u00f9 il n'y a pas de vent.", "tag": ["\u00c9nergie renouvelable"], "source": "Le Monde sans fin"},{"text": "Pour le nucl\u00e9aire, on utilise de l'uranium 235. L'uranium est un des 92 \u00e9l\u00e9ments disponible sur Terre. Et il poss\u00e8de le plus gros noyau de tous.\r\nSon noyau comporte 92 protons et 143 neutrons.\r\nSi on envoie un neutron suppl\u00e9mentaire \u00e0 la bonne vitesse, le noyau 235 l'absorbe, \u00e7a lui donne une indigestion qui provoque sa fission, qui lib\u00e8re du rayonnement et de la chaleur.\r\nLa fission lib\u00e8re une \u00e9nergie consid\u00e9rable.", "tag": ["\u00c9nergie nucl\u00e9aire"], "source": "Le Monde sans fin"},{"text": "1g d'uranium peut produire autant de chaleur que 2,5 tonnes de charbon ou 1 tonne de p\u00e9trole.", "tag": ["\u00c9nergie fossile", "Ordre de grandeur", "\u00c9nergie nucl\u00e9aire"], "source": "Le Monde sans fin"},{"text": "Au fond, une centrale nucl\u00e9aire est une grosse bouilloire compliqu\u00e9e qui produit de la vapeur pour faire tourner des turbines.", "tag": ["\u00c9nergie nucl\u00e9aire"], "source": "Le Monde sans fin"},{"text": "Pour avoir un r\u00e9acteur nucl\u00e9aire de 1 GW, il faut 3 hectares.\r\nPour avoir une centrale solaire de 1 GW, il faut 1 000 hectares.", "tag": ["Ordre de grandeur", "\u00c9nergie renouvelable", "\u00c9nergie nucl\u00e9aire"], "source": "Le Monde sans fin"},{"text": "Pour le nucl\u00e9aire, il faut des mines pour extraire l'uranium. De l'\u00e9nergie pour l'enrichir, du b\u00e9ton pour la centrale. Mais c'est une \u00e9nergie tellement concentr\u00e9e que, au final, on \u00e9met tr\u00e8s peu de CO2 par kWh produit.", "tag": ["\u00c9nergie nucl\u00e9aire"], "source": "Le Monde sans fin"},{"text": "Pour les centrales \u00e9lectriques, il y a une notion importante qui s'appelle : Le facteur de charge.\r\nPar exemple, \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, une centrale \u00e0 gaz ou \u00e0 charbon aura g\u00e9n\u00e9ralement produit comme si elle tournait en permanence \u00e0 la moiti\u00e9 de sa puissance maximale. On dit alors que son facteur de charge est de 50%.", "tag": ["\u00c9nergie fossile", "\u00c9lectricit\u00e9"], "source": "Le Monde sans fin"},{"text": "Centrale nucl\u00e9aire :\r\n- pilotable\r\n- facteur de charge : 60 \u00e0 90%\r\n- 6g de CO2 par kWh\r\n- dur\u00e9e de vie : 60 ans\r\n\r\nCentrale \u00e0 charbon :\r\n- pilotable\r\n- facteur de charge : 20 \u00e0 90%\r\n- 800g \u00e0 1 000g de CO2 par kWh\r\n- dur\u00e9e de vie : 40 \u00e0 60 ans\r\n\r\nCentrale \u00e0 gaz :\r\n- pilotable\r\n- facteur de charge : 20 \u00e0 80%\r\n- 400g de CO2 par kWh\r\n- dur\u00e9e de vie : 40 ans\r\n\r\nHydro\u00e9lectricit\u00e9 :\r\n- pilotable\r\n- facteur de charge : 25 \u00e0 50% selon les pays\r\n- 6g de CO2 par kWh\r\n- dur\u00e9e de vie : 200 ans\r\n\r\n\u00c9olien :\r\n- fatal\r\n- facteur de charge : 20 \u00e0 30% \u00e0 terre, 40% en mer\r\n- 10g de CO2 par kWh\r\n- dur\u00e9e de vie : 20 \u00e0 30 ans\r\n\r\nSolaire :\r\n- fatal\r\n- facteur de charge : environ 10% dans le nord, environ 15% dans le sud de la France\r\n- dur\u00e9e de vie : 30 ans", "tag": ["\u00c9nergie fossile", "Ordre de grandeur", "\u00c9nergie renouvelable", "\u00c9nergie nucl\u00e9aire"], "source": "Le Monde sans fin"},{"text": "Il y a au moins deux raisons pour qu'un accident identique \u00e0 Tchernobyl ne puisse se produire dans une centrale fran\u00e7aise :\r\n- Il n'y a pas de graphite dans le coeur.\r\n- Elle dispose d'un \"recombineur d'hydrog\u00e8ne\".", "tag": ["\u00c9nergie nucl\u00e9aire"], "source": "Le Monde sans fin"},{"text": "Pour Tchernobyl, les conclusions sont les suivantes :\r\n- Une trentaine de morts \u00e0 bref d\u00e9lai. Ce sont essentiellement les premi\u00e8res personnes qui ont lutt\u00e9 contre l'incendie.\r\n- 6 000 personnes qui \u00e9taient enfants au moment de l'accident ont d\u00e9velopp\u00e9 un cancer de la thyro\u00efde.", "tag": ["Population", "\u00c9nergie nucl\u00e9aire", "Sant\u00e9"], "source": "Le Monde sans fin"},{"text": "Pour Tchernobyl, le stress d\u00fb \u00e0 l'accident et l'\u00e9vacuation des populations a eu des cons\u00e9quences dramatique. La panique et la peur de la radioactivit\u00e9 ont fait plus de d\u00e9g\u00e2ts que la radioactivit\u00e9 elle-m\u00eame.", "tag": ["Population", "\u00c9nergie nucl\u00e9aire", "Sant\u00e9"], "source": "Le Monde sans fin"},{"text": "Apr\u00e8s Fukushima, une Force d'Action Rapide Nucl\u00e9aire a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e en France. En cas de d\u00e9faillance des dispositifs indispensables dans une centrale, la FARN intervient en urgence avec son propre \u00e9quipement.", "tag": ["\u00c9nergie nucl\u00e9aire"], "source": "Le Monde sans fin"},{"text": "Si les Allemands avaient gard\u00e9 leur parc nucl\u00e9aire depuis Fukushima \u00e0 la place du lignite et du charbon, ils auraient \u00e9vit\u00e9 d'\u00e9mettre 800 millions de tonnes de CO2 \u00e0 la fin 2021. Soit une ann\u00e9e enti\u00e8re d'\u00e9missions de leur pays.", "tag": ["\u00c9nergie fossile", "GES", "\u00c9nergie nucl\u00e9aire"], "source": "Le Monde sans fin"},{"text": "Tous les d\u00e9chets \u00e0 vie longue et \u00e0 forte activit\u00e9 qui ont \u00e9t\u00e9 produits depuis qu'on fait de l'\u00e9lectronucl\u00e9aire, c'est \u00e0 dire presque 50 ans, tiennent dans une piscine olympique.", "tag": ["\u00c9nergie nucl\u00e9aire"], "source": "Le Monde sans fin"},{"text": "Le charbon tue chaque ann\u00e9e dans le monde l'\u00e9quivalent de la ville de Grenoble, rien qu'au sein des mineurs et anciens mineurs.", "tag": ["\u00c9nergie fossile", "Population", "Sant\u00e9"], "source": "Le Monde sans fin"},{"text": "Toutes les technologies modernes font des morts. Le nucl\u00e9aire est une de celles qui en font le moins. Bien moins que les piscines individuelles.", "tag": ["Population", "\u00c9nergie nucl\u00e9aire", "Sant\u00e9"], "source": "Le Monde sans fin"},{"text": "Il y a un malentendu. Il faut se sortir de l'id\u00e9e que \"renouvelable\" \u00e7a veut dire sans d\u00e9faut.\r\n- L'hydro\u00e9lectricit\u00e9 noie des surfaces parfois consid\u00e9rables et perturbe les \u00e9cosyst\u00e8mes fluviaux.\r\n- Le solaire artificialise des surfaces importantes (la France pr\u00e9voit de remplacer des champs agricoles et de la for\u00eat par des panneaux solaires sur une superficie \u00e9quivalente \u00e0 3 fois la ville de Paris).\r\n- L'\u00e9olien demande beaucoup d'espace, d\u00e9grade les sols et g\u00eane la vie de certaines esp\u00e8ces comme les chauves-souris.\r\n- \u00c9olien et solaire r\u00e9clament beaucoup de m\u00e9tal pour leur construction.", "tag": ["\u00c9nergie renouvelable"], "source": "Le Monde sans fin"},{"text": "Le nucl\u00e9aire ne pourra pas remplacer toutes les \u00e9nergies fossiles. Il est comme un parachute ventral. Il nous permettra de conserver une partie, et une partie seulement, de ce que nous avons aujourd'hui. Et d'amortir une chute trop brutale.", "tag": ["\u00c9nergie fossile", "\u00c9nergie nucl\u00e9aire"], "source": "Le Monde sans fin"},{"text": "L'alimentation c'est 25% de l'empreinte carbone des Fran\u00e7ais.", "tag": ["Vie quotidienne", "GES", "Agriculture"], "source": "Le Monde sans fin"},{"text": "Les transports utilisent 45 millions de tonnes de p\u00e9trole par an en France.\r\n- 10% avions.\r\n- 60% voitures.\r\n- 17% camions.\r\n- 18% utilitaires.\r\n- 5% motos, bus, trains.", "tag": ["\u00c9nergie fossile", "Vie quotidienne", "Transport"], "source": "Le Monde sans fin"},{"text": "L'avion, d\u00e9sormais, d\u00e9payse moins qu'avant, et nous transporte plus qu'il nous fait voyager. Le tourisme est devenu au voyage ce que McDo est \u00e0 la nourriture.\r\n- 1991 = 1 milliard de passagers.\r\n- 2017 = 4 milliards de passagers.", "tag": ["D\u00e9veloppement", "Transport", "Population"], "source": "Le Monde sans fin"},{"text": "Le taux moyen de remplissage des voitures, sur la route des vacances est 2,8 personnes.\r\nPour les d\u00e9placements du quotidien, le taux de remplissage est de 1,1.", "tag": ["Vie quotidienne", "Transport"], "source": "Le Monde sans fin"},{"text": "Consommation en g de CO2/km en France (en prenant en compte les \u00e9missions dues \u00e0 leur fabrication, et avec de l'\u00e9lectricit\u00e9 fran\u00e7aise) :\r\n- petite voiture \u00e9lectrique : 70 g de CO2/km.\r\n- voiture essence : 160g de CO2/km.\r\n- gros SUV \u00e9lectrique : 140g de CO2/km.\r\nDans un pays ou l'\u00e9lectricit\u00e9 est plus carbon\u00e9e (en Allemagne, par exemple), \u00e7a donne \u00e7a :\r\n- voiture essence : 250g de CO2/km.\r\n- gros SUV \u00e9lectrique : 250g de CO2/km.", "tag": ["\u00c9nergie fossile", "\u00c9nergie renouvelable", "Transport"], "source": "Le Monde sans fin"},{"text": "Le v\u00e9lo \u00e9lectrique est une solution hyper efficace pour remplacer la voiture. M\u00eame s'il y a des batteries \u00e0 fabriquer, le gain \u00e9cologique reste \u00e9norme (100 fois moins d'\u00e9missions que pour une voiture).", "tag": ["\u00c9nergie renouvelable", "D\u00e9veloppement", "Transport"], "source": "Le Monde sans fin"},{"text": "20% des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre fran\u00e7aises proviennent des chaudi\u00e8res \u00e0 gaz ou \u00e0 fuel.", "tag": ["\u00c9nergie fossile", "GES", "Logement"], "source": "Le Monde sans fin"},{"text": "Si on ne br\u00fble pas plus de bois qu'on en plante, le bilan carbone est neutre.", "tag": ["\u00c9nergie renouvelable", "GES", "Flore"], "source": "Le Monde sans fin"},{"text": "La fabrication des produits manufactur\u00e9s, c'est 25% de notre empreinte carbone.", "tag": ["Vie quotidienne", "GES", "Industrie"], "source": "Le Monde sans fin"},{"text": "Depuis 2007, aucun corps scientifique de calibre national ou international n'a contest\u00e9 la responsabilit\u00e9 humaine du r\u00e9chauffement climatique.", "tag": ["R\u00e9chauffement climatique", "Population"], "source": "Tout comprendre (ou presque) sur le climat"},{"text": "Les mots du GIEC sont les suivants :\r\n\"Le r\u00e9chauffement du syst\u00e8me climatique est sans \u00e9quivoque.\"\r\n\"L'influence de l'Homme sur le syst\u00e8me climatique est clairement \u00e9tablie.\"", "tag": ["R\u00e9chauffement climatique", "GIEC", "Population"], "source": "Tout comprendre (ou presque) sur le climat"},{"text": "97%, 99%, 100% ?\r\nCes chiffres repr\u00e9sentent le niveau d'accord scientifique sur l'origine humaine du r\u00e9chauffement climatique.\r\nIls n'ont pas \u00e9t\u00e9 contest\u00e9 depuis 2007.", "tag": ["R\u00e9chauffement climatique", "Population"], "source": "Tout comprendre (ou presque) sur le climat"},{"text": "M\u00e9t\u00e9o : c'est l'\u00e9tude des ph\u00e9nom\u00e8nes atmosph\u00e9riques pour pr\u00e9voir le temps.\r\nClimat : c'est l'\u00e9tude des statistiques de variables atmosph\u00e9riques sur une longue p\u00e9riode de temps (30 ans par convention).", "tag": ["Climat", "D\u00e9finition"], "source": "Tout comprendre (ou presque) sur le climat"},{"text": "La derni\u00e8re fois que la temp\u00e9rature moyenne du globe \u00e9tait 5\u00b0C plus basse qu'aujourd'hui, c'\u00e9tait il y a 20 000 ans, au plus fort d'une \u00e8re glaciaire.", "tag": ["Climat", "R\u00e9chauffement climatique"], "source": "Tout comprendre (ou presque) sur le climat"},{"text": "Les projections climatiques donnent une moyenne. M\u00eame si cette moyenne est de plus en plus chaude, cela n'emp\u00eache en rien d'avoir parfois des hivers plus froids que la moyenne des \u00e9v\u00e9nements extr\u00eames.\r\nSi nous avons de temps en temps des records de froids battus, nous avons surtout beaucoup plus de record de chaleur.", "tag": ["Climat", "R\u00e9chauffement climatique"], "source": "Tout comprendre (ou presque) sur le climat"},{"text": "Par le pass\u00e9, la Terre a connu un climat bien plus chaud que le climat actuel.", "tag": ["Climat"], "source": "Tout comprendre (ou presque) sur le climat"},{"text": "Depuis 600 millions d'ann\u00e9es, le climat mondial a \u00e9t\u00e9 plus chaud d'une dizaine de degr\u00e9s que le climat actuel.", "tag": ["Climat"], "source": "Tout comprendre (ou presque) sur le climat"},{"text": "Les mesures m\u00e9t\u00e9orologiques effectu\u00e9es \u00e0 l'aide d'instruments nous permettent de conna\u00eetre l'\u00e9volution du climat depuis 150 ans.\r\nPour tout ce qu'il s'est pass\u00e9 avant (pal\u00e9oclimat), les scientifiques se basent sur les roches, les s\u00e9diments, les calottes glaciaires, diff\u00e9rents fossiles, les cernes des arbres et les stries des coraux.\r\nIls repr\u00e9sentent des archives naturelles que l'on pr\u00e9l\u00e8ve dans le sol, les lacs, les tourbi\u00e8res, les oc\u00e9ans et la glace.", "tag": ["Climat", "Faune", "Eau", "Glace", "Flore"], "source": "Tout comprendre (ou presque) sur le climat"},{"text": "Le moteur du climat est le rayonnement solaire qui parvient jusqu'\u00e0 la Terre.\r\nNormalement, il existe un \u00e9quilibre entre le rayonnement solaire absorb\u00e9 par la Terre et l'\u00e9nergie thermique qu'elle restitue dans l'espace.", "tag": ["\u00c9nergie", "Climat"], "source": "Tout comprendre (ou presque) sur le climat"},{"text": "Les facteurs naturels sont la cause d'un climat plus chaud dans le pass\u00e9. Cependant, ces derniers n'ont eu qu'un impact modeste sur le climat durant l'holoc\u00e8ne (de -12 000 ans \u00e0 nos jours).\r\nDe nos jours, les facteurs naturels n'expliquent en aucun cas l'\u00e9volution si rapide des conditions climatiques.", "tag": ["Climat", "R\u00e9chauffement climatique"], "source": "Tout comprendre (ou presque) sur le climat"},{"text": "Depuis le d\u00e9but de la p\u00e9riode industrielle, la concentration de CO2 dans l'atmosph\u00e8re a augment\u00e9 de plus de 40%... et \u00e7a a fortement influenc\u00e9 le climat.", "tag": ["R\u00e9chauffement climatique", "GES", "D\u00e9veloppement", "Industrie"], "source": "Tout comprendre (ou presque) sur le climat"},{"text": "Le CO2 atmosph\u00e9rique est pass\u00e9 de 280ppm (parties par million) en 1850 \u00e0 450ppm aujourd'hui. Il a donc augment\u00e9 de 42% en 170 ans.\r\nAvant 1850, sur des centaines de milliers d'ann\u00e9es, les concentrations de CO2 oscillaient entre 180 et 280ppm.\r\nMais surtout, l'augmentation r\u00e9cente du CO2 dans l'atmosph\u00e8re est de plus en plus rapide : sur la derni\u00e8re d\u00e9cennie elle \u00e9tait de 2ppm/an alors qu'elle n'\u00e9tait que de 0,5ppm/an il y a 50 ans.", "tag": ["R\u00e9chauffement climatique", "GES"], "source": "Tout comprendre (ou presque) sur le climat"},{"text": "L'\u00e9norme diff\u00e9rence entre les rejets de notre expiration et ceux de nos usines, avions, chemin\u00e9es et autres, c'est la provenance initiale du carbone.\r\nQuand on respire, on r\u00e9-injecte dans l'atmosph\u00e8re un carbone int\u00e9gr\u00e9 depuis peu par les plantes constituants nos aliments.\r\nAlors que quand on br\u00fble des \u00e9nergies fossiles ou des for\u00eats, on r\u00e9-injecte dans le cycle un carbone qui avait \u00e9t\u00e9 stock\u00e9 depuis longtemps via des processus tr\u00e8s lents.", "tag": ["\u00c9nergie fossile", "R\u00e9chauffement climatique", "GES"], "source": "Tout comprendre (ou presque) sur le climat"},{"text": "L'augmentation massive des \u00e9missions de CO2 a cr\u00e9\u00e9 un d\u00e9s\u00e9quilibre dans le bilan \u00e9nerg\u00e9tique de la Terre, provoquant \u00e0 son tour :\r\n- Augmentation de la temp\u00e9rature.\r\n- Acidification des oc\u00e9ans.\r\n- Verdissement.", "tag": ["R\u00e9chauffement climatique", "GES", "Faune", "Eau"], "source": "Tout comprendre (ou presque) sur le climat"},{"text": "Pour conna\u00eetre l'\u00e9volution des glaciers, on mesure leur gain ou perte de neige/glace sur toute leur surface \u00e0 l'\u00e9chelle d'un ann\u00e9e : c'est le bilan de masse de surface.", "tag": ["Glace"], "source": "Tout comprendre (ou presque) sur le climat"},{"text": "Depuis la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle, dans le monde entier (et en particulier ces deux derni\u00e8res d\u00e9cennie), les glaciers ont perdu de leur masse et ont recul\u00e9.", "tag": ["R\u00e9chauffement climatique", "Glace"], "source": "Tout comprendre (ou presque) sur le climat"},{"text": "De nombreuses \u00e9tudes scientifiques d\u00e9montrent que les activit\u00e9s humaines sont responsables de la quasi totalit\u00e9 du r\u00e9chauffement plan\u00e9taire depuis le 19 \u00e8me si\u00e8cle.\r\nLe recul observ\u00e9 des glaciers depuis plusieurs d\u00e9cennies est imputable, avec un fort niveau de confiance, au r\u00e9chauffement climatique.", "tag": ["R\u00e9chauffement climatique", "Population", "Glace"], "source": "Tout comprendre (ou presque) sur le climat"},{"text": "Quel que soit le sc\u00e9nario climatique, l'inertie du syst\u00e8me climatique et la lenteur du temps de r\u00e9ponse des glaciers vont conduire \u00e0 la poursuite de leur fonte d'ici la moiti\u00e9 du 21 \u00e8me si\u00e8cle.\r\nPour la seconde moiti\u00e9 du si\u00e8cle, l'\u00e9volution d\u00e9pendra des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre.", "tag": ["R\u00e9chauffement climatique", "Glace"], "source": "Tout comprendre (ou presque) sur le climat"},{"text": "La r\u00e9duction de la surface de la banquise p\u00e9renne remet en cause la capacit\u00e9 des ours polaires \u00e0 s'alimenter, ce qui menace la survie de l'esp\u00e8ce d'ici la fin du si\u00e8cle.", "tag": ["R\u00e9chauffement climatique", "Faune", "Glace"], "source": "Tout comprendre (ou presque) sur le climat"},{"text": "Aujourd'hui 1 personne sur 10 sur Terre habite \u00e0 moins de 10 m\u00e8tres au dessus du niveau marin actuel.\r\nLa mont\u00e9e des eaux sera donc une des cons\u00e9quences majeures du changement climatique pour les humains.", "tag": ["R\u00e9chauffement climatique", "Eau", "Population"], "source": "Tout comprendre (ou presque) sur le climat"},{"text": "Sur une \u00e9chelle de temps en quelques d\u00e9cennies, les fluctuations du niveau des oc\u00e9ans ont deux causes majeures :\r\n- Les fluctuations de la temp\u00e9ratures : Lorsque la temp\u00e9rature de l'oc\u00e9an augmente, les mol\u00e9cules d'eau prennent plus de place. L'oc\u00e9an se dilate et son niveau s'\u00e9l\u00e8ve.\r\n- La fonte des glaces continentales, glaciers et calottes polaires : Les apports en eau douce de ces fontes font monter le niveau de la mer.", "tag": ["R\u00e9chauffement climatique", "Eau", "Glace"], "source": "Tout comprendre (ou presque) sur le climat"},{"text": "L'ensemble de la plan\u00e8te n'est pas victime de la m\u00eame fa\u00e7on de la mont\u00e9e des eaux car la circulation oc\u00e9anique ne r\u00e9partit pas homog\u00e8nement la chaleur des oc\u00e9ans, cela cr\u00e9e des oscillations pouvant atteindre \u00b1 5 cm d'une ann\u00e9e \u00e0 l'autre. Mais si l'on fait une moyenne au long terme, la mer monte ind\u00e9niablement.", "tag": ["R\u00e9chauffement climatique", "Eau", "Population"], "source": "Tout comprendre (ou presque) sur le climat"},{"text": "La hausse future de la mer d\u00e9pend de nos \u00e9missions futures de gaz \u00e0 effet de serre !\r\nLes projections r\u00e9alis\u00e9es montrent que le niveau moyen de la mer atteindra 0,43 m\u00e8tres en 2100 si les \u00e9missions de CO2 sont stopp\u00e9s maintenant et 0,83 m\u00e8tres si nous continuons ainsi.", "tag": ["R\u00e9chauffement climatique", "GES", "Eau"], "source": "Tout comprendre (ou presque) sur le climat"},{"text": "Chaque ann\u00e9e, l'oc\u00e9an absorbe de grandes quantit\u00e9s de CO2 atmosph\u00e9rique par le biais de son immense surface et de multiples r\u00e9actions chimiques et biologiques.\r\nSur les 40 milliards de tonnes de CO2 \u00e9mises chaque ann\u00e9e, l'oc\u00e9an absorbe environ 25% des \u00e9missions anthropiques totales.\r\nLe probl\u00e8me est que lorsque le CO2 se dissout dans les oc\u00e9ans, cela entra\u00eene une suite de r\u00e9actions chimiques qui diminuent le pH de l'eau de mer... Augmentant ainsi l'acidit\u00e9 de l'eau.", "tag": ["R\u00e9chauffement climatique", "GES", "Eau"], "source": "Tout comprendre (ou presque) sur le climat"},{"text": "En moins de 200 ans, le pH des oc\u00e9ans est pass\u00e9 de 8,2 \u00e0 8,1.\r\nCeci parait d\u00e9risoire et pourtant, cela correspond \u00e0 une hausse de 30% de l'acidit\u00e9 des oc\u00e9ans.", "tag": ["R\u00e9chauffement climatique", "Eau"], "source": "Tout comprendre (ou presque) sur le climat"},{"text": "Une des contributions fondamentales de l'oc\u00e9an dans le climat terrestre est de transf\u00e9rer l'exc\u00e9dent de chaleur solaire re\u00e7ue \u00e0 l'\u00e9quateur vers les p\u00f4les. Le Gulf Stream et la circulation de retournement y contribuent.", "tag": ["Climat", "Eau"], "source": "Tout comprendre (ou presque) sur le climat"},{"text": "La s\u00e9cheresse dans le futur en France :\r\nDu point de vue de son intensit\u00e9, voici ce que montrent les derni\u00e8res simulations :\r\n- 2030 - 2040 : Probabilit\u00e9 d'apparition de s\u00e9cheresse m\u00e9t\u00e9orologique importante quelle que soit la saison.\r\n- 2050 : L'ass\u00e8chement des sols superficiels s'intensifie et une s\u00e9cheresse agronomique extr\u00eame sera fr\u00e9quente.\r\n- 2080 : Une grande partie du territoire conna\u00eetra de tr\u00e8s longues s\u00e9cheresses du sol en toute saison sans retour \u00e0 la situation actuelle.", "tag": ["R\u00e9chauffement climatique", "Agriculture"], "source": "Tout comprendre (ou presque) sur le climat"},{"text": "La s\u00e9cheresse aggrave elle-m\u00eame le r\u00e9chauffement climatique :\r\ns\u00e9cheresse -> carbone moins capt\u00e9 par la v\u00e9g\u00e9tation -> CO2 s'accumule dans l'atmosph\u00e8re -> temp\u00e9rature augmente -> s\u00e9cheresse", "tag": ["R\u00e9chauffement climatique", "GES"], "source": "Tout comprendre (ou presque) sur le climat"},{"text": "La fr\u00e9quence des canicules devrait doubler d'ici \u00e0 2050... Avec des vagues de chaleurs plus intenses et plus longues.", "tag": ["R\u00e9chauffement climatique", "Al\u00e9a climatique"], "source": "Tout comprendre (ou presque) sur le climat"},{"text": "Les cyclones sont plus violents car le r\u00e9chauffement climatique augmente la temp\u00e9rature de l'atmosph\u00e8re.\r\nOr, lorsque l'air se r\u00e9chauffe, il contient plus d'humidit\u00e9 et mobilise plus d'\u00e9nergie lors d'un \u00e9v\u00e9nement extr\u00eame.\r\nCela se traduit par de plus fortes pluies et des vents renforc\u00e9s conduisant \u00e0 la formation de cyclones plus puissants.\r\nPlus que leur multiplication, c'est donc leur intensit\u00e9 et leur amplification qui inqui\u00e8tent les climatologues.", "tag": ["R\u00e9chauffement climatique", "Al\u00e9a climatique"], "source": "Tout comprendre (ou presque) sur le climat"},{"text": "Une inondation c'est le gonflement d'un cours d'eau ou d'une autre masse d'eau au-del\u00e0 des limites normales ou accumulation d'eau dans des zones qui, en temps normal, ne sont pas submerg\u00e9s.", "tag": ["Climat", "D\u00e9finition"], "source": "Tout comprendre (ou presque) sur le climat"},{"text": "Avec la poursuite du r\u00e9chauffement, les al\u00e9as climatiques \u00e0 venir seront les suivants :\r\n- Chaque r\u00e9gion pourrait subir plus d'\u00e9v\u00e8nements climatiques extr\u00eames, parfois combin\u00e9s et avec des cons\u00e9quences multiples.\r\n- L'\u00e9l\u00e9vation relative du niveau de la mer contribuera \u00e0 augmenter la fr\u00e9quence et la gravit\u00e9 des inondations c\u00f4ti\u00e8res.\r\n- Les inondations seront (et sont d\u00e9j\u00e0) plus fr\u00e9quentes et plus intenses.\r\n- Notre atmosph\u00e8re plus chaude contiendra plus de vapeur d'eau, engendrant davantage d'inondations pluviales.", "tag": ["R\u00e9chauffement climatique", "Eau", "Al\u00e9a climatique"], "source": "Tout comprendre (ou presque) sur le climat"},{"text": "Caract\u00e9ristiques d'un m\u00e9gafeu :\r\n- Vitesse de propagation > 50m/min.\r\n- Distance de diss\u00e9mination > 1km.\r\n- S'autoalimente.\r\n- Incidences socio-\u00e9conomiques et environnementales n\u00e9gatives.\r\n- Peut s\u00e9vir sur tous les continents (y compris pr\u00e8s du cercle polaire).\r\n- Dur\u00e9e importante.\r\n- Comportement impr\u00e9visible et incontr\u00f4lable.", "tag": ["Climat", "D\u00e9finition"], "source": "Tout comprendre (ou presque) sur le climat"},{"text": "Les impacts des m\u00e9gafeux sont : \r\n- Biodiversit\u00e9 : les feux d\u00e9truisent l'habitat de centaines d'esp\u00e8ces dont des esp\u00e8ces menac\u00e9es d'extinction.\r\n- Qualit\u00e9 de l'air + sant\u00e9 : ils \u00e9mettent de grandes quantit\u00e9s de particules reconnues canc\u00e9rig\u00e8nes par l'OMS.\r\n- \u00c9missions de CO2 : les feux Australiens de 2019-2020 ont rejet\u00e9 900 m\u00e9gatonnes de CO2, soit plus que les \u00e9ruptions volcaniques mod\u00e9r\u00e9es des 30 derni\u00e8res ann\u00e9es.", "tag": ["Climat", "GES", "Faune", "Sant\u00e9"], "source": "Tout comprendre (ou presque) sur le climat"},{"text": "L'\u00e9quilibre \u00e9nerg\u00e9tique de la Terre repose sur 4 composantes du syst\u00e8me climatique qui sont principalement trait\u00e9es dans un mod\u00e8le climatique :\r\n- Composante atmosph\u00e9rique.\r\n- Composante surface terrestre.\r\n- Composante oc\u00e9anique.\r\n- Composante glace de mer.", "tag": ["Climat", "Eau", "Glace"], "source": "Tout comprendre (ou presque) sur le climat"},{"text": "Le GIEC dans son rapport AR5, pr\u00e9cise :\r\n\"D'ici \u00e0 2100, le perg\u00e9lisol de surface devrait perdre :\r\n- Sc\u00e9nario le plus optimiste : entre 8 et 40% de sa superficie.\r\n- Sc\u00e9nario le plus pessimiste : entre 49 et 89% de sa superficie.", "tag": ["R\u00e9chauffement climatique", "GIEC", "Glace"], "source": "Tout comprendre (ou presque) sur le climat"},{"text": "En quoi le d\u00e9gel du perg\u00e9lisol est-il un probl\u00e8me ?\r\n- Sur ce sol gel\u00e9 depuis parfois plusieurs centaines de millier d'ann\u00e9es, des d\u00e9bris v\u00e9g\u00e9taux se sont accumul\u00e9s.\r\n- \u00c0 cause du gel, ces d\u00e9bris n'ont pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9grad\u00e9s par les bact\u00e9ries dont le m\u00e9tabolisme est ralenti par le froid.\r\n- Lors du d\u00e9gel du perg\u00e9lisol, le m\u00e9tabolisme des bact\u00e9ries s'acc\u00e9l\u00e8re. La mati\u00e8re organique est rapidement transform\u00e9e en CO2 ou CH4 selon les cas.", "tag": ["R\u00e9chauffement climatique", "GES", "Glace"], "source": "Tout comprendre (ou presque) sur le climat"},{"text": "L'Amazonie est plus qu'une for\u00eat :\r\n- C'est la plus grande for\u00eat du monde.\r\n- Elle est constitu\u00e9e de 390 milliards d'arbres soit 13% des arbres de la plan\u00e8te.\r\n- Elle repr\u00e9sente \u00e0 elle seule la moiti\u00e9 des for\u00eats tropicales du monde.\r\n- Elle abrite 10% de la biodiversit\u00e9 mondiale.\r\n- Elle est habit\u00e9e par 34 millions de personnes.", "tag": ["Faune", "Population", "Flore"], "source": "Tout comprendre (ou presque) sur le climat"},{"text": "Cons\u00e9quences de la d\u00e9forestation en Amazonie : \r\n- Perturbation du cycle de l'eau et augmentation des al\u00e9as climatiques.\r\n- Augmentation des \u00e9missions de CO2 et r\u00e9chauffement climatique.\r\n- Risque sur les populations et \u00e9rosion de la biodiversit\u00e9.", "tag": ["R\u00e9chauffement climatique", "GES", "Eau", "Population", "Flore", "Al\u00e9a climatique"], "source": "Tout comprendre (ou presque) sur le climat"},{"text": "En 40 ans, la for\u00eat amazonienne a perdu environ 17% de sa surface.\r\nElle constitue un puits de carbone qui contribue \u00e0 absorber une partie de nos \u00e9missions de CO2 et donc \u00e0 limiter le r\u00e9chauffement climatique.", "tag": ["R\u00e9chauffement climatique", "GES", "Flore"], "source": "Tout comprendre (ou presque) sur le climat"},{"text": "D\u00e9couvert au 19 \u00e8me si\u00e8cle, l'Antarctique est le continent le plus sec,  le plus froid et le plus venteux au monde. Il y fait en moyenne -20\u00b0C pendant l'\u00e9t\u00e9 austral, et environ -60\u00b0C le reste de l'ann\u00e9e.", "tag": ["Climat", "Glace"], "source": "Tout comprendre (ou presque) sur le climat"},{"text": "Le dernier rapport du GIEC montre que :\r\n- La calotte glaciaire pr\u00e9sente une forte perte de masse depuis la fin des ann\u00e9es 1990.\r\n- Les ice shelves sont vuln\u00e9rables au r\u00e9chauffement climatique.\r\n- L'\u00e9tendue de la banquise antarctique reste quant \u00e0 elle plut\u00f4t stable.", "tag": ["R\u00e9chauffement climatique", "GIEC", "Glace"], "source": "Tout comprendre (ou presque) sur le climat"},{"text": "La hausse du niveau des oc\u00e9ans est le principal impact de la fonte des glaces continentales, glaciers et calottes polaires.", "tag": ["R\u00e9chauffement climatique", "Eau", "Glace"], "source": "Tout comprendre (ou presque) sur le climat"},{"text": "La temp\u00e9rature moyenne de la Terre augmentera entre 2 et 5,7\u00b0C d'ici 2100 (selon les mod\u00e9lisations de m\u00e9t\u00e9o France).", "tag": ["Climat", "R\u00e9chauffement climatique"], "source": "Tout comprendre (ou presque) sur le climat"},{"text": "Le GIEC est le Groupe d\u2019experts intergouvernemental sur l\u2019\u00e9volution du climat. Cr\u00e9\u00e9 en 1988 par le Programme des Nations unies pour l\u2019environnement (PNUE) et l\u2019Organisation m\u00e9t\u00e9orologique mondiale (OMM), il rassemble 195 \u00c9tats membres.", "tag": ["GIEC", "D\u00e9finition"], "source": "vie-public.fr"},{"text": "Gaz d'origine naturelle (vapeur d\u2019eau) ou anthropique (li\u00e9e aux activit\u00e9s humaines) absorbant et r\u00e9\u00e9mettant une partie des rayons solaires (rayonnement infrarouge), ph\u00e9nom\u00e8nes \u00e0 l\u2019origine de l\u2019effet de serre.", "tag": ["GES", "D\u00e9finition"], "source": "insee.fr"},{"text": "Ce n\u2019est pas le fait d\u2019utiliser son appareil qui a le plus d\u2019impact, mais bien d\u2019en fabriquer un nouveau : la majorit\u00e9 des impacts se produisent pendant la phase de fabrication (54 %), avant l\u2019utilisation de l\u2019\u00e9quipement (44 %).", "tag": ["\u00c9nergie", "Vie quotidienne", "Num\u00e9rique"], "source": "greenIT.fr"},{"text": "L'empreinte carbone de la France repr\u00e9sente la quantit\u00e9 de gaz \u00e0 effet de serre (GES) induite par la demande finale int\u00e9rieure d'un pays (consommation des m\u00e9nages, des administrations publiques et des organismes \u00e0 but non lucratif et les investissements), que les biens ou services consomm\u00e9s soient produits sur le territoire national ou import\u00e9s.", "tag": ["GES", "Population", "Industrie", "D\u00e9finition"], "source": "insee.fr"},{"text": "La sobri\u00e9t\u00e9 num\u00e9rique c'est avant tout r\u00e9duire les usages.", "tag": ["D\u00e9finition", "Num\u00e9rique"], "source": "\u00ab Ensemble responsables pour notre soci\u00e9t\u00e9 \u00bb Pour un r\u00e9veil \u00e9cologique \u00e0 l'UDECAM"},{"text": "Au sujet de la 5G, on continue \u00e0 pousser une technologie qu'on ne demande m\u00eame pas en tant que consommateur.", "tag": ["D\u00e9veloppement", "Num\u00e9rique"], "source": "\u00ab Ensemble responsables pour notre soci\u00e9t\u00e9 \u00bb Pour un r\u00e9veil \u00e9cologique \u00e0 l'UDECAM"},{"text": "En pleine pand\u00e9mie de coronavirus, un rapport alarmant publi\u00e9 par le WWF annon\u00e7ait que la d\u00e9forestation avait plus que doubl\u00e9 dans le monde par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente.", "tag": ["Flore", "Sant\u00e9"], "source": "R\u00e9aliste"},{"text": "En l'absence d'un renforcement des normes p\u00e9nales concernant l'environnement et les droits humains, nombre d'entreprises et d'individus profitent du laxisme des autorit\u00e9s pour ne rien changer \u00e0 leurs comportements.", "tag": ["Industrie"], "source": "R\u00e9aliste"},{"text": "Le changement climatique n'est qu'un sympt\u00f4me. Et se battre contre un sympt\u00f4me n'a jamais apport\u00e9 de gu\u00e9rison. Il faut s'attaquer aux causes, qui sont l'addiction de l'humanit\u00e9 \u00e0 des comportements toxiques, au profit \u00e0 court terme, au manque de respect envers ce qui nous entoure.", "tag": ["R\u00e9chauffement climatique", "Population"], "source": "R\u00e9aliste"},{"text": "Le probl\u00e8me est que la soci\u00e9t\u00e9 de consommation s'est mu\u00e9e en soci\u00e9t\u00e9 de gaspillage, et c'est \u00e0 ce niveau-l\u00e0 qu'il faut agir.", "tag": ["Population", "Industrie"], "source": "R\u00e9aliste"},{"text": "En Argentine et en Californie, majorit\u00e9 et opposition se sont mises d'accord pour sortir la protection de l'environnement de leurs luttes partisanes afin de lui donner davantage de p\u00e9rennit\u00e9.", "tag": ["R\u00e9chauffement climatique", "Population"], "source": "R\u00e9aliste"},{"text": "Un moteur diesel ou \u00e0 essence n'a, au mieux, que 27% de rendement.", "tag": ["\u00c9nergie fossile", "Ordre de grandeur", "Transport"], "source": "R\u00e9aliste"},{"text": "Le rendement moyen d'une centrale nucl\u00e9aire est de 33%.", "tag": ["\u00c9nergie nucl\u00e9aire"], "source": "R\u00e9aliste"},{"text": "On estime, en France, qu'une r\u00e9sidence principale sur six, soit pr\u00e8s de 5 millions de logements, est une \"passoire \u00e9nerg\u00e9tique\". C'est trois fois plus que les b\u00e2timents dot\u00e9s d'\u00e9tiquettes \u00e9nergie A et B. Or, dans l'Union Europ\u00e9enne, le b\u00e2timent repr\u00e9sente 40% de la consommation totale d'\u00e9nergie.", "tag": ["\u00c9nergie", "Logement"], "source": "R\u00e9aliste"},{"text": "Dans une tonne de composants informatiques, c'est un kilo d'or.", "tag": ["Num\u00e9rique"], "source": "R\u00e9aliste"},{"text": "Tous les ans, 20% des aliments vendus dans le monde sont gaspill\u00e9s. Cela repr\u00e9sente 931 millions de tonnes de nourriture en 2019, ont mesur\u00e9s les Nations Unies.", "tag": ["Agriculture", "Population"], "source": "R\u00e9aliste"},{"text": "La protection de l'envrionnement n'est pas le seul param\u00e8tre \u00e0 prendre en compte si l'on se veut r\u00e9aliste. Il y a aussi la protection sociale des citoyens, leurs interactions et leur \u00e9panouissement professionnel et personnel.", "tag": ["R\u00e9chauffement climatique", "Population", "Sant\u00e9"], "source": "R\u00e9aliste"},{"text": "D'apr\u00e8s un rapport de l'Agence Internationale pour les \u00c9nergies Renouvelables (IRENA), le co\u00fbt de l'\u00e9lectricit\u00e9 photovolta\u00efque a baiss\u00e9 de 82% depuis 2010, et cette tendance va s'intensifier dans le futur.", "tag": ["$", "\u00c9nergie renouvelable", "D\u00e9veloppement", "\u00c9lectricit\u00e9"], "source": "R\u00e9aliste"},{"text": "Le soleil ne nous alimente pas la nuit, et pas tous les jours. Le vent n'est pas non plus constant. Mais face \u00e0 ce probl\u00e8me, fondamental dans la transition \u00e9cologique, de nombreuses technologies de stockage sont devenues disponibles et vont se g\u00e9n\u00e9raliser.", "tag": ["\u00c9nergie renouvelable", "D\u00e9veloppement"], "source": "R\u00e9aliste"},{"text": "Si le changement climatique se poursuit au m\u00eame rythme, le GIEC pr\u00e9dit qu\u2019un tiers des esp\u00e8ces pourrait dispara\u00eetre d\u2019ici 2070.", "tag": ["Ordre de grandeur", "Faune", "GIEC"], "source": "reseauactionclimat.org"},{"text": "Entre 3,3 et 3,6 milliards d\u2019\u00eatres humains vivent dans des contextes tr\u00e8s vuln\u00e9rables au changement climatique.", "tag": ["GIEC", "Population"], "source": "reseauactionclimat.org"},{"text": "Le GIEC identifie quatre risques cl\u00e9s pour l\u2019Europe, qui concernent directement l\u2019hexagone :\r\n- les vagues de chaleur\r\n- les diminutions de rendements agricoles\r\n- les p\u00e9nuries d'eau\r\n- les inondations", "tag": ["R\u00e9chauffement climatique", "Eau", "Agriculture", "GIEC", "Al\u00e9a climatique"], "source": "reseauactionclimat.org"},{"text": "127 risques majeurs ont \u00e9t\u00e9 recens\u00e9s dans toutes les r\u00e9gions et tous les secteurs : avec l\u2019augmentation du r\u00e9chauffement, ils deviendront graves, c\u2019est-\u00e0-dire g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9s, syst\u00e9miques et potentiellement irr\u00e9versibles.", "tag": ["R\u00e9chauffement climatique", "GIEC", "Al\u00e9a climatique"], "source": "reseauactionclimat.org"},{"text": "Si les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre (GES) maintiennent leur trajectoire, le GIEC estime que la production de ma\u00efs devrait chuter de 1/5 \u00e0 1/3 d\u2019ici la fin du si\u00e8cle.", "tag": ["GES", "Agriculture", "GIEC"], "source": "reseauactionclimat.org"},{"text": "Pr\u00e8s de la moiti\u00e9 de la population mondiale conna\u00eet une grave p\u00e9nurie d\u2019eau pendant au moins un mois par an, ce qui intensifie les risques sanitaires.", "tag": ["Ordre de grandeur", "Eau", "GIEC"], "source": "reseauactionclimat.org"},{"text": "Sans \u00e9quivoque, l\u2019influence humaine a r\u00e9chauff\u00e9 la plan\u00e8te, les oc\u00e9ans et les terres. L\u2019atmosph\u00e8re, l\u2019oc\u00e9an, la cryosph\u00e8re et la biosph\u00e8re ont \u00e9t\u00e9 soumis \u00e0 des changements rapides et de grande ampleur.", "tag": ["R\u00e9chauffement climatique", "Eau", "GIEC", "Population", "Glace"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 1)"},{"text": "Depuis 2011 (dates des mesures report\u00e9es dans l\u2019AR5) les concentrations ont continu\u00e9 d\u2019augmenter dans l\u2019atmosph\u00e8re, atteignant des moyennes annuelles de 410 ppm pour le dioxyde de carbone (CO2), 1866 ppb pour le m\u00e9thane (CH4), et 332 ppb pour le protoxyde d\u2019Azote (N2O) en 2019.", "tag": ["GES", "GIEC"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 1)"},{"text": "Chacune des quatre derni\u00e8res d\u00e9cennies a \u00e9t\u00e9 \u00e0 chaque fois la d\u00e9cennie la plus chaude sans pr\u00e9c\u00e9dent depuis 1850.", "tag": ["Climat", "GIEC"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 1)"},{"text": "Il est tr\u00e8s probable que les GES aient \u00e9t\u00e9 le facteur principal du r\u00e9chauffement atmosph\u00e9rique depuis 1979, et extr\u00eamement probable que la diminution de la couche d\u2019ozone \u00e9tait le principal facteur de rafra\u00eechissement de la stratosph\u00e8re entre 1979 et le milieu des ann\u00e9es 90.", "tag": ["R\u00e9chauffement climatique", "GES", "GIEC"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 1)"},{"text": "Le niveau moyen de la mer a augment\u00e9 de 0.20 [0.15 \u00e0 0.25]m entre 1901 et 2018. Le taux moyen de l\u2019augmentation du niveau des mers \u00e9tait de 1.3 [0.6 \u2013 2.1] mm par an entre 1901 et 1971, augmentant de 1.9 [0.8 \u2013 2.9] mm par an entre 1971 et 2006, et augmentant encore ensuite de 3.7 [3.2 - 4.2] mm par an entre 2006 et 2018 (fiabilit\u00e9 forte). L\u2019influence humaine \u00e9tait probablement le facteur principal de ces augmentations depuis au moins 1971.", "tag": ["R\u00e9chauffement climatique", "Eau"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 1)"},{"text": "Les changements dans la biosph\u00e8re terrestre depuis 1970 sont coh\u00e9rents avec le r\u00e9chauffement climatique : les aires climatiques ont d\u00e9vi\u00e9 vers les p\u00f4les dans les deux h\u00e9misph\u00e8res, et les saisons de croissance de la v\u00e9g\u00e9tation ont en moyenne \u00e9t\u00e9 allong\u00e9es d\u2019un jour ou deux par d\u00e9cennie depuis les ann\u00e9es 1950 dans les zones extratropiques de l\u2019h\u00e9misph\u00e8re Nord.", "tag": ["R\u00e9chauffement climatique", "GIEC", "Flore"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 1)"},{"text": "En 2019, les concentrations atmosph\u00e9riques de CO2 \u00e9taient plus \u00e9lev\u00e9es qu\u2019\u00e0 n\u2019importe quel moment sur au moins 2 millions d\u2019ann\u00e9es (fiabilit\u00e9 \u00e9lev\u00e9e), et les concentrations de CH4 et N2O \u00e9taient plus \u00e9lev\u00e9es que jamais sur les derni\u00e8res 800 000 ann\u00e9es (fiabilit\u00e9 tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9e).", "tag": ["R\u00e9chauffement climatique", "GES", "GIEC"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 1)"},{"text": "En 2011-2020, la moyenne annuelle de l\u2019\u00e9tendue de la zone de banquise en Arctique atteignait son plus bas niveau depuis 1850 (fiabilit\u00e9 forte).", "tag": ["R\u00e9chauffement climatique", "GIEC", "Glace"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 1)"},{"text": "Une hausse sur le long terme du pH de l\u2019oc\u00e9an en surface a eu lieu durant les derniers 50 millions d\u2019ann\u00e9es (fiabilit\u00e9 forte), et un pH de l\u2019oc\u00e9an en surface aussi bas que durant les derni\u00e8res d\u00e9cennies est inhabituel sur les deux derniers millions d\u2019ann\u00e9es. (fiabilit\u00e9 moyenne).", "tag": ["R\u00e9chauffement climatique", "Eau", "GIEC"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 1)"},{"text": "Le changement climatique caus\u00e9 par les humains est d\u00e9j\u00e0 en train d\u2019affecter de nombreux climats et extr\u00eames climatiques \u00e0 travers le monde. Les preuves de changements ont \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9s depuis AR5 (le pr\u00e9c\u00e9dent rapport, celui-ci \u00e9tant AR6) concernant des extr\u00eames climatiques tels que des vagues de chaleur, de fortes pr\u00e9cipitations, des s\u00e9cheresses, des cyclones tropicaux, ainsi que leur attribution \u00e0 l\u2019influence humaine.", "tag": ["Climat", "R\u00e9chauffement climatique", "GIEC", "Al\u00e9a climatique"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 1)"},{"text": "Certaines avanc\u00e9es et certains efforts d'adaptation ont permis de r\u00e9duire la vuln\u00e9rabilit\u00e9.", "tag": ["Climat", "GIEC"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 2)"},{"text": "Il est pratiquement certain que les canicules (y compris les vagues de chaleurs) sont devenues plus fr\u00e9quentes et plus intenses \u00e0 travers la plupart des r\u00e9gions continentales depuis les ann\u00e9es 1950, alors que les froids extr\u00eames (y compris les vagues de froid) sont devenus moins fr\u00e9quents et moins importants.", "tag": ["GIEC", "Al\u00e9a climatique"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 1)"},{"text": "Le changement climatique caus\u00e9 par l\u2019influence humaine a contribu\u00e9 \u00e0 des augmentations des s\u00e9cheresses agricoles et \u00e9cologiques dans certaines r\u00e9gions en raison de l\u2019augmentation de l\u2019\u00e9vapotranspiration (fiabilit\u00e9 moyenne).", "tag": ["R\u00e9chauffement climatique", "Agriculture", "GIEC"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 1)"},{"text": "Environ 17 % des \u00e9missions nettes de CO2 cumul\u00e9es depuis 1850 ont eu lieu entre 2010 et 2019.", "tag": ["GES", "GIEC"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 3)"},{"text": "La hausse de chaleur est principalement due \u00e0 l\u2019augmentation de la concentration de GES, en partie r\u00e9duite par le refroidissement caus\u00e9 par l\u2019augmentation des concentrations a\u00e9rosol.", "tag": ["GES", "GIEC", "Al\u00e9a climatique"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 1)"},{"text": "Les \u00e9missions nettes de GES anthropiques ont augment\u00e9 dans tous les grands secteurs \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale depuis 2010. Une part croissante des \u00e9missions peut \u00eatre attribu\u00e9e aux zones urbaines. Les r\u00e9ductions des \u00e9missions de CO2 provenant des combustibles fossiles et des proc\u00e9d\u00e9s industriels (CO2 issue de l'industrie des \u00e9nergies fossiles), dues aux am\u00e9liorations de l'intensit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique du PIB et de l'intensit\u00e9 en carbone de l'\u00e9nergie, ont \u00e9t\u00e9 inf\u00e9rieures aux augmentations des \u00e9missions dues \u00e0 la hausse des niveaux d'activit\u00e9 mondiaux dans l'industrie, l'approvisionnement en \u00e9nergie, les transports, l'agriculture et les b\u00e2timents.", "tag": ["\u00c9nergie", "\u00c9nergie fossile", "GES", "GIEC"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 3)"},{"text": "L\u2019augmentation globale des temp\u00e9ratures dans le syst\u00e8me climatique a caus\u00e9 une augmentation globale et inqui\u00e9tante du niveau de l\u2019eau \u00e0 travers la fonte des glaces sur terre et une dilatation thermique caus\u00e9e par le r\u00e9chauffement des oc\u00e9ans.", "tag": ["R\u00e9chauffement climatique", "Eau", "GIEC", "Glace"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 1)"},{"text": "Les pays les moins avanc\u00e9s (PMA) et les petits \u00c9tats insulaires en d\u00e9veloppement (PEID) ont des \u00e9missions par habitant beaucoup plus faibles (1,7 tCO2-eq et 4,6 tCO2-eq, respectivement) que la moyenne mondiale (6,9 tCO2-eq), hors CO2-UTCATF.(fiabilit\u00e9 forte)", "tag": ["GES", "GIEC"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 3)"},{"text": "La dilatation thermique a expliqu\u00e9 50% de la mont\u00e9e du niveau des eaux pendant la p\u00e9riode 1971-2018, pendant que la fonte des glaciers y a contribu\u00e9 \u00e0 22%, la calotte glaciaire \u00e0 20% et les changements dans le stockage des eaux continentales \u00e0 8%. Le taux de fonte des glaces a augment\u00e9 d\u2019un facteur quatre entre les p\u00e9riodes 1992-1999 et 2010-2019. Ensemble, les calottes glaciaires et les pertes de masses des glaciers \u00e9taient les contributions dominantes \u00e0 l\u2019augmentation globale du niveau de l\u2019eau pour la p\u00e9riode 2006-2018 (fiabilit\u00e9 forte).", "tag": ["R\u00e9chauffement climatique", "Eau", "GIEC", "Glace"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 1)"},{"text": "La temp\u00e9rature \u00e0 la surface du globe continuera d\u2019augmenter au moins jusqu\u2019au milieu du si\u00e8cle, dans tous les sc\u00e9narios d\u2019\u00e9missions envisag\u00e9s. Le r\u00e9chauffement plan\u00e9taire d\u00e9passera les 1,5 \u00b0C et 2 \u00b0C au cours du XXIe si\u00e8cle, \u00e0 moins que des r\u00e9ductions importantes des \u00e9missions de CO2 et d\u2019autres gaz \u00e0 effet de serre n\u2019interviennent dans les prochaines d\u00e9cennies.", "tag": ["R\u00e9chauffement climatique", "GES", "GIEC"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 1)"},{"text": "Par rapport \u00e0 la p\u00e9riode 1850-1900, la temp\u00e9rature moyenne \u00e0 la surface du globe entre 2081 et 2100 sera tr\u00e8s probablement sup\u00e9rieur de 1,0 \u00b0C \u00e0 1,8 \u00b0C, dans le sc\u00e9nario de tr\u00e8s faibles \u00e9missions de GES, de 2,1 \u00b0C \u00e0 3,5 \u00b0C dans le sc\u00e9nario interm\u00e9diaire et de 3,3 \u00b0C \u00e0 5,7 \u00b0C dans le sc\u00e9nario d\u2019\u00e9missions de GES tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9es.", "tag": ["R\u00e9chauffement climatique", "GES", "GIEC"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 1)"},{"text": "La derni\u00e8re fois que la temp\u00e9rature \u00e0 la surface du globe a \u00e9t\u00e9 maintenue \u00e0 une niveau \u00e9gal ou sup\u00e9rieur \u00e0 2.5 \u00b0C, par rapport \u00e0 la p\u00e9riode 1850-1900, remonte \u00e0 plus de trois millions d\u2019ann\u00e9es (fiabilit\u00e9 moyenne).", "tag": ["Climat", "GIEC"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 1)"},{"text": "De multiples changements dans le syst\u00e8me climatiques s\u2019intensifient, en relation directe avec l\u2019augmentation du r\u00e9chauffement de la plan\u00e8te. On peut notamment mentionner l\u2019augmentation de la fr\u00e9quence et de l\u2019intensit\u00e9 des chaleurs extr\u00eames, les vagues de chaleur marine, les fortes pr\u00e9cipitations, les s\u00e9cheresses agricoles et \u00e9cologiques dans certaines r\u00e9gions, la proportion de cyclones tropicaux intenses, ainsi que la r\u00e9duction de la banquise arctique, du manteau neigeux et du perg\u00e9lisol.", "tag": ["R\u00e9chauffement climatique", "Eau", "Agriculture", "GIEC", "Glace", "Al\u00e9a climatique"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 1)"},{"text": "Il est pratiquement certain que la surface terrestre continuera \u00e0 se r\u00e9chauffer plus que la surface des oc\u00e9ans (sans doute 1,4 \u00e0 1,7 fois plus). Il est pratiquement certain que l\u2019Arctique continuera \u00e0 se r\u00e9chauffer davantage que la temp\u00e9rature de la surface de la plan\u00e8te, \u00e0 hauteur de deux fois le taux de r\u00e9chauffement de la plan\u00e8te (fiabilit\u00e9 forte).", "tag": ["R\u00e9chauffement climatique", "GIEC"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 1)"},{"text": "\u00c0 chaque incr\u00e9ment suppl\u00e9mentaire du r\u00e9chauffement climatique, les changements extr\u00eames s\u2019amplifieront. Par exemple, chaque 0,5 \u00b0C suppl\u00e9mentaire entra\u00eenerait une augmentation clairement perceptible de l\u2019intensit\u00e9 et de la fr\u00e9quence des chaleurs extr\u00eames, y compris les vagues de chaleur (tr\u00e8s probable) et les fortes pr\u00e9cipitations (fiabilit\u00e9 forte), ainsi que les s\u00e9cheresses agricoles et \u00e9cologiques dans certaines r\u00e9gions (fiabilit\u00e9 forte).", "tag": ["R\u00e9chauffement climatique", "Agriculture", "GIEC", "Al\u00e9a climatique"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 1)"},{"text": "Certaines r\u00e9gions de latitudes moyennes et semi-arides, ainsi que la r\u00e9gion de la mousson sud-am\u00e9ricaine, devraient conna\u00eetre la plus forte augmentation de la temp\u00e9rature des maximums de chaleur, soit environ 1,5 \u00e0 2 fois le taux de r\u00e9chauffement plan\u00e9taire (fiabilit\u00e9 \u00e9lev\u00e9e).", "tag": ["R\u00e9chauffement climatique", "GIEC"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 1)"},{"text": "L\u2019Arctique devrait conna\u00eetre la plus forte augmentation de la temp\u00e9rature des minimums de chaleur, \u00e0 environ 3 fois le taux de r\u00e9chauffement plan\u00e9taire (fiabilit\u00e9 \u00e9lev\u00e9e).", "tag": ["R\u00e9chauffement climatique", "GIEC"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 1)"},{"text": "Il est tr\u00e8s probable que les \u00e9pisodes de fortes pr\u00e9cipitations s\u2019intensifieront et deviendront plus fr\u00e9quents dans la plupart des r\u00e9gions affect\u00e9es par un r\u00e9chauffement climatique important.", "tag": ["R\u00e9chauffement climatique", "GIEC", "Al\u00e9a climatique"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 1)"},{"text": "Il est probable que l\u2019Arctique soit pratiquement d\u00e9pourvu de glace marine en septembre, au moins une fois avant 2050, dans le cadre des cinq sc\u00e9narios illustratifs envisag\u00e9s, les occurrences \u00e9tant plus fr\u00e9quentes pour les niveaux de r\u00e9chauffement les plus \u00e9lev\u00e9s.", "tag": ["R\u00e9chauffement climatique", "GIEC", "Glace"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 1)"},{"text": "La poursuite du r\u00e9chauffement climatique devrait encore intensifier le cycle plan\u00e9taire de l\u2019eau, notamment sa variabilit\u00e9, les pr\u00e9cipitations de la mousson et la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 des \u00e9pisodes humides et secs.", "tag": ["R\u00e9chauffement climatique", "Eau", "GIEC"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 1)"},{"text": "Les pr\u00e9cipitations terrestres mondiales annuelles moyennes devraient augmenter de 0 \u00e0 5 % dans le sc\u00e9nario tr\u00e8s faible, de 1,5 \u00e0 8 % dans le sc\u00e9nario interm\u00e9diaires et de 1 \u00e0 13 % dans le sc\u00e9nario tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 des \u00e9missions de GES, d\u2019ici 2081-2100, par rapport \u00e0 la p\u00e9riode 1995-2014 (fourchettes probables).", "tag": ["GES", "GIEC", "Al\u00e9a climatique"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 1)"},{"text": "Un climat plus chaud intensifiera les p\u00e9riodes tr\u00e8s humides et tr\u00e8s s\u00e8ches, ainsi que les \u00e9v\u00e9nements climatiques et les saisons, avec des cons\u00e9quences sur les inondations ou les s\u00e9cheresses (fiabilit\u00e9 \u00e9lev\u00e9e), mais l\u2019emplacement et la fr\u00e9quence de ces \u00e9v\u00e9nements d\u00e9pendent des changements projet\u00e9s dans la circulation atmosph\u00e9rique \u00e0 l\u2019\u00e9chelle r\u00e9gionale, y compris les moussons et les trajectoires des temp\u00eates pour les latitudes moyennes.", "tag": ["R\u00e9chauffement climatique", "GIEC", "Al\u00e9a climatique"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 1)"},{"text": "Selon les estimations, les pr\u00e9cipitations de mousson devraient augmenter \u00e0 moyen et long-terme, \u00e0 l\u2019\u00e9chelle mondiale, mais en particulier en Asie du Sud et du Sud-Est, en Asie de l\u2019Est et en Afrique de l\u2019Ouest, \u00e0 l\u2019exception de l\u2019extr\u00eame-occidental du Sahel (fiabilit\u00e9 \u00e9lev\u00e9e).", "tag": ["R\u00e9chauffement climatique", "GIEC", "Al\u00e9a climatique"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 1)"},{"text": "Dans les sc\u00e9narios o\u00f9 les \u00e9missions de CO2 augmentent, les puits de carbone oc\u00e9aniques et terrestres devraient devenir moins efficaces dans le ralentissement de l\u2019accumulation du dioxyde de carbone dans l\u2019atmosph\u00e8re.", "tag": ["GES", "GIEC"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 1)"},{"text": "Bien que les puits de carbone naturels terrestres et oc\u00e9aniques devraient absorber, en termes absolus, une quantit\u00e9 de CO2 plus grande, dans les sc\u00e9narios d\u2019\u00e9missions de CO2 \u00e9lev\u00e9s par rapport aux sc\u00e9narios plus faibles, ils perdent relativement de leur efficacit\u00e9, c\u2019est-\u00e0-dire que la proportion des \u00e9missions absorb\u00e9es par les terres et les oc\u00e9ans diminue avec l\u2019augmentation des \u00e9missions cumul\u00e9es de CO2.", "tag": ["R\u00e9chauffement climatique", "GES", "GIEC"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 1)"},{"text": "De nombreux changements dus aux \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, qu\u2019elles soient pass\u00e9es et futures, sont irr\u00e9versibles sur plusieurs si\u00e8cles, voire des mill\u00e9naires, en particulier les changements concernant les oc\u00e9ans, les calottes glaciaires et le niveau mondial des oc\u00e9ans.", "tag": ["R\u00e9chauffement climatique", "GES", "Eau", "GIEC", "Glace"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 1)"},{"text": "Les glaciers de montagne et les glaciers polaires continueront \u00e0 fondre pendant des d\u00e9cennies ou des si\u00e8cles (fiabilit\u00e9 tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9e).", "tag": ["R\u00e9chauffement climatique", "GIEC", "Glace"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 1)"},{"text": "La perte de carbone du perg\u00e9lisol, suite \u00e0 son d\u00e9gel, est irr\u00e9versible \u00e0 l\u2019\u00e9chelle du centenaire (fiabilit\u00e9 \u00e9lev\u00e9e).", "tag": ["R\u00e9chauffement climatique", "GES", "GIEC", "Glace"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 1)"},{"text": "La poursuite de la fonte de la glace au cours du XXIe si\u00e8cle est pratiquement certaine pour l\u2019inlandsis groenlandais et probable pour celui de l\u2019Antarctique. Il est tr\u00e8s probable que la fonte totale de glace de l\u2019inlandsis groenlandais augmentera avec les \u00e9missions cumul\u00e9es.", "tag": ["R\u00e9chauffement climatique", "GIEC", "Glace"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 1)"},{"text": "\u00c0 plus long terme, le niveau de la mer devrait s\u2019\u00e9lever pendant des si\u00e8cles, voire des mill\u00e9naires, en raison du r\u00e9chauffement continu des oc\u00e9ans profonds et de la fonte des calottes glaciaires, et restera \u00e9lev\u00e9 pendant des milliers d\u2019ann\u00e9es (fiabilit\u00e9 \u00e9lev\u00e9e).", "tag": ["R\u00e9chauffement climatique", "Eau", "GIEC", "Glace"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 1)"},{"text": "Au cours des deux mille prochaines ann\u00e9es, le niveau moyen de la mer augmentera d\u2019environ 2 \u00e0 3 m, si le r\u00e9chauffement est limit\u00e9 \u00e0 1,5 \u00b0C ; de 2 \u00e0 6 m s\u2019il est limit\u00e9 \u00e0 2 \u00b0C et de 19 \u00e0 22 m avec un r\u00e9chauffement de 5 \u00b0C.", "tag": ["R\u00e9chauffement climatique", "Eau", "GIEC"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 1)"},{"text": "L'ampleur et la magnitude des impacts du changement climatique sont plus importants que les estimations des pr\u00e9c\u00e9dentes \u00e9valuations.", "tag": ["Climat", "R\u00e9chauffement climatique", "GIEC"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 2)"},{"text": "Certaines cons\u00e9quences sont d\u00e9j\u00e0 irr\u00e9versibles, comme l'extinctions des premi\u00e8res esp\u00e8ces par le changement climatique (fiabilit\u00e9 moyenne). D'autres cons\u00e9quences approchent l'irr\u00e9versibilit\u00e9 comme les impacts sur les changements hydrologiques r\u00e9sultant du recul des glaciers, ou les changements en zone montagneuse (fiabilit\u00e9 moyenne) et dans les \u00e9cosyst\u00e8mes de l'arctique,  conduits par le d\u00e9gel du permafrost.", "tag": ["Climat", "R\u00e9chauffement climatique", "Faune", "Eau", "GIEC", "Glace"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 2)"},{"text": "Bien que la production agricole dans son ensemble ait augment\u00e9e, cette augmentation est diminu\u00e9e par le changement climatique de ces 50 derni\u00e8res ann\u00e9es (fiabilit\u00e9 moyenne). Les impacts n\u00e9gatifs se situent surtout proche de l'\u00e9quateur et \u00e0 des latitudes basses, alors que des impacts positifs ont lieu dans certaines r\u00e9gions de hautes latitudes.", "tag": ["Climat", "Agriculture", "GIEC"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 2)"},{"text": "Des pertes ponctuelles de production agricole et d'acc\u00e8s \u00e0 la nourriture a provoqu\u00e9 la malnutrition dans de nombreuses communaut\u00e9s (fiabilit\u00e9 forte), particuli\u00e8rement chez les Indig\u00e8nes, les micro-producteurs, et les m\u00e9nages \u00e0 faible revenu. Dans ce cas, les personnes \u00e2g\u00e9es, les enfants et les femmes enceintes sont les plus touch\u00e9es.", "tag": ["Agriculture", "GIEC", "Population"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 2)"},{"text": "Le changement climatique affecte la sant\u00e9 physique et mentale des gens en g\u00e9n\u00e9ral (fiabilit\u00e9 forte).", "tag": ["GIEC", "Sant\u00e9"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 2)"},{"text": "Dans les villes, le changement climatique a impact\u00e9 la sant\u00e9 des \u00eatres humains, leurs moyens de subsistance, et leurs principales infrastructures.", "tag": ["Climat", "D\u00e9veloppement", "Eau", "Agriculture", "GIEC", "Transport", "Sant\u00e9"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 2)"},{"text": "Les impacts dans les villes sont concentr\u00e9s sur les r\u00e9sidents \u00e9conomiquement et socialement isol\u00e9s, comme par exemple les habitants des logements de fortunes.", "tag": ["GIEC", "Population", "Logement"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 2)"},{"text": "Les dommages \u00e9conomiques du changement climatique ont \u00e9t\u00e9 observ\u00e9s dans les secteurs les plus expos\u00e9s, et qui d\u00e9pendent fortement d'un territoire donn\u00e9, comme en l'agriculture, la foresterie, la p\u00eache, l'\u00e9nergie, et le tourisme (fiabilit\u00e9 forte), ou d\u00e9pendant d'un travail et d'une main d'oeuvre en ext\u00e9rieur.", "tag": ["\u00c9nergie", "D\u00e9veloppement", "Agriculture", "GIEC"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 2)"},{"text": "Alors qu'aujourd'hui les facteurs dominants les conflits \u00e0 l'int\u00e9rieur d'un \u00e9tat ne sont pas climatiques, dans certaines r\u00e9gions, des \u00e9v\u00e9nements climatiques extr\u00eames ont ajout\u00e9 un effet n\u00e9gatif sur la longueur, la gravit\u00e9, ou la fr\u00e9quence de ces conflits (fiabilit\u00e9 moyenne).", "tag": ["Climat", "GIEC", "Population"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 2)"},{"text": "Les formes de d\u00e9veloppements non-durables actuelles sont en train d'augmenter l'exposition des \u00e9cosyst\u00e8mes et de la population aux al\u00e9as climatiques (fiabilit\u00e9 forte).", "tag": ["Climat", "D\u00e9veloppement", "GIEC"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 2)"},{"text": "L'usage actuel et l'artificialisation des sols, tout comme l'utilisation non-durable des ressources, la d\u00e9forestation, la perte de biodiversit\u00e9, la pollution, et leurs interactions, affectent la capacit\u00e9 des \u00e9cosyst\u00e8mes, des soci\u00e9t\u00e9s, des communaut\u00e9s et des individus \u00e0 s'adapter au changement climatique.", "tag": ["\u00c9nergie fossile", "R\u00e9chauffement climatique", "Faune", "D\u00e9veloppement", "Eau", "Agriculture", "GIEC", "Population"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 2)"},{"text": "Les zones les plus expos\u00e9s aux al\u00e9as climatiques se trouvent particuli\u00e8rement en Afrique de l'ouest, en Afrique centrale et en Afrique de l'est, en Asie du sud, en Am\u00e9rique centrale et Am\u00e9rique du sud, dans les petites \u00eeles en d\u00e9veloppement, et en Arctique.", "tag": ["Climat", "GIEC"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 2)"},{"text": "Le r\u00e9chauffement climatique, en atteignant +1.5 degr\u00e9 \u00e0 court terme, causera une augmentation in\u00e9vitable des al\u00e9as climatiques et pr\u00e9sentera de nombreux risques pour les \u00e9cosyst\u00e8mes et les hommes.", "tag": ["Climat", "R\u00e9chauffement climatique", "Faune", "GIEC", "Population"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 2)"},{"text": "Toute action \u00e0 court terme qui limite le r\u00e9chauffement \u00e0 +1.5 degr\u00e9 r\u00e9duira consid\u00e9rablement les pertes et dommages pr\u00e9vus, mais ne pourront les \u00e9liminer.", "tag": ["R\u00e9chauffement climatique", "GIEC"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 2)"},{"text": "Les risques \u00e0 court terme pour la biodiversit\u00e9 sont mod\u00e9r\u00e9s \u00e0 \u00e9lev\u00e9s pour les \u00e9cosyst\u00e8mes forestiers (fiabilit\u00e9 moyenne), les algues et kelp (fiabilit\u00e9 forte \u00e0 tr\u00e8s forte), et \u00e9lev\u00e9s \u00e0 tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s pour la banquise et les \u00e9cosyst\u00e8mes terrestre (fiabilit\u00e9 forte), et les r\u00e9cif corallien d'eau chaude (fiabilit\u00e9 tr\u00e8s forte).", "tag": ["Climat", "Faune", "Eau", "GIEC", "Glace", "Flore"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 2)"},{"text": "Dans les \u00e9cosyst\u00e8mes terrestres, 3 \u00e0 14% des esp\u00e8ces \u00e9valu\u00e9es seront probablement menac\u00e9 d'un tr\u00e8s grand risque d'extinction avec un r\u00e9chauffement de +1.5 degr\u00e9, augmentant de 3 \u00e0 18% \u00e0 2 degr\u00e9s, 3 \u00e0 29% \u00e0 3 degr\u00e9s, 3 \u00e0 39% \u00e0 4 degr\u00e9s, et 3 \u00e0 48% \u00e0 5 degr\u00e9s.", "tag": ["R\u00e9chauffement climatique", "Faune", "GIEC"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 2)"},{"text": "Les estimations des dommages caus\u00e9s par les inondations sont multipli\u00e9es par 1.4 \u00e0 2 avec un r\u00e9chauffement de 2 degr\u00e9s, 2.5 \u00e0 3.9 \u00e0 3 degr\u00e9s, compar\u00e9 au r\u00e9chauffement de 1.5 degr\u00e9, sans adaptation des populations (fiabilit\u00e9 moyenne).", "tag": ["R\u00e9chauffement climatique", "Eau", "GIEC"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 2)"},{"text": "Les risques li\u00e9s \u00e0 la dengue vont augmenter avec des saisons plus longues, et une distribution plus \u00e9tendue en Asie, en Europe, en Am\u00e9rique du sud et en Am\u00e9rique centrale, en Afrique sub-saharienne.", "tag": ["Population", "Sant\u00e9"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 2)"},{"text": "Les probl\u00e8mes de sant\u00e9 mentale, incluant le stress et l'anxi\u00e9t\u00e9, vont augmenter dans toutes les r\u00e9gions \u00e9tudi\u00e9es, particuli\u00e8rement chez les enfants, les adolescents, les personnes \u00e2g\u00e9es et les personnes fragiles.", "tag": ["GIEC", "Population", "Sant\u00e9"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 2)"},{"text": "Les populations expos\u00e9es \u00e0 une inondation c\u00f4ti\u00e8re dans les 100 prochaines ann\u00e9es va augmenter de 20% si le niveau de la mer augmente de 15 cm par rapport \u00e0 son niveau de 2020. Cette exposition double avec une augmentation de 75 cm, et triple avec une augmentation du niveau de la mer de 1.4 m.", "tag": ["Eau", "GIEC"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 2)"},{"text": "L'augmentation des estimations des dommages \u00e9conomiques globaux n'augmente pas lin\u00e9airement avec les niveaux de r\u00e9chauffements (fiabilit\u00e9 forte).", "tag": ["Ordre de grandeur", "R\u00e9chauffement climatique"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 2)"},{"text": "Contrairement aux autres facteurs socio-\u00e9conomiques, l'influence du climat sur les conflits est \u00e9valu\u00e9 comme relativement faible (fiabilit\u00e9 forte). A des niveaux de r\u00e9chauffement plus hauts, les impacts du climat et des \u00e9v\u00e9nements extr\u00eames, particuli\u00e8rement les s\u00e9cheresses, en augmentant les vuln\u00e9rabilit\u00e9s, augmenteront aussi violemment les conflits \u00e0 l'int\u00e9rieur des \u00e9tats.", "tag": ["Climat", "Eau", "GIEC", "Population"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 2)"},{"text": "1 point de mati\u00e8re organique, c'est 10 grammes de mati\u00e8re organique dans un kilo de sol. Sur les 25 cm en moyenne de travail des racines, et compte tenu de la densit\u00e9 de sol qui est de 1.3 environ, sur 1 hectare de Terre, ce point de mati\u00e8re organique repr\u00e9sente 32 tonnes de mati\u00e8re organique, soit environ 20 tonnes de carbone.", "tag": ["Ordre de grandeur", "GES", "Agriculture"], "source": "L'\u00e9volution INCROYABLE de nos SOLS en 10 ans ! Avec Fran\u00e7ois Hirissou (Bonus Documentaire)"},{"text": "Si on regarde le prix de la tonne de CO2 sur le march\u00e9 du carbone, et les primes aux agriculteurs qui sont en train de voir le jour, on est autour de 30\u20ac la tonne. Quand tu stockes 70 tonnes par hectare par an, on est autour de 2100\u20ac.", "tag": ["$", "Ordre de grandeur", "GES", "Agriculture"], "source": "L'\u00e9volution INCROYABLE de nos SOLS en 10 ans ! Avec Fran\u00e7ois Hirissou (Bonus Documentaire)"},{"text": "\u00e0 la Ferme de Cagnolle, en 10 ans, 420 Tonnes de CO2 ont \u00e9t\u00e9es stock\u00e9es sur un hectare. C'est consid\u00e9rable.", "tag": ["Ordre de grandeur", "GES", "Agriculture"], "source": "L'\u00e9volution INCROYABLE de nos SOLS en 10 ans ! Avec Fran\u00e7ois Hirissou (Bonus Documentaire)"},{"text": "La mati\u00e8re organique (MO) est compos\u00e9e de carbone organique \u00e0 environ 60% (MO = Corg*1,725), et peut \u00eatre converti en CO2 avec un facteur 3,66 environ.", "tag": ["Ordre de grandeur", "GES", "Agriculture"], "source": "Le r\u00f4le du carbone en agriculture"},{"text": "Au d\u00e9but du XIX\u00e8me si\u00e8cle, Albrecht Thaer avait pos\u00e9 tous les pr\u00e9mices de l'agriculture durable dans son trait\u00e9 \"Th\u00e9orie de l'Humus\", qui montre que la fertilit\u00e9 d\u00e9pend du bilan humique du sol.", "tag": ["Agriculture"], "source": "Le r\u00f4le du carbone en agriculture"},{"text": "Tr\u00e8s peu de travaux scientifiques en agronomie justifient la pratique du labour. La seule source philosophico-id\u00e9ologique est le rapport de M. C. Vaillant, en 1875, \"Des labours profonds, de leur utilit\u00e9 et des instruments propres \u00e0 les ex\u00e9cuter\", qui dit que le sol vierge et le sous-sol est mauvais, et recommandent un labour \u00e0 70cm, en mettant les marques de charrues. C'est la th\u00e8se de la domination de l'homme sur la nature.", "tag": ["Agriculture"], "source": "Le r\u00f4le du carbone en agriculture"},{"text": "Dans les ann\u00e9es 80, des \u00e9quipes de l'INRA signalent perte de carbone organique, dilution de la mati\u00e8re organique et min\u00e9ralisation. Le capital de mati\u00e8re organique ne s'entretient pas et se perd. Cette inqui\u00e9tude n'\u00e9tait pas partag\u00e9 par toute la cha\u00eene de valeur.", "tag": ["Agriculture"], "source": "Le r\u00f4le du carbone en agriculture"},{"text": "Le 4 pour mille (augmentation du taux de carbone dans les sols) a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pass\u00e9 en 2012 en Suisse. L'objectif de 10 pour mille est atteignable.", "tag": ["Climat", "GES", "Agriculture"], "source": "Le r\u00f4le du carbone en agriculture"},{"text": "Le travail du sol a des cons\u00e9quences sur la production de bio-masse. La biomasse du couvert arriv\u00e9 au moment du gel sera de 1 \u00e0 2 tonne par hectare dans le cas d'un labour, alors que si le couvert est implant\u00e9 en semis-direct, au cul de la moissonneuse, il y aura une production de biomasse de 5 \u00e0 10 tonnes par hectare.", "tag": ["Climat", "GES", "Agriculture", "Flore"], "source": "Le r\u00f4le du carbone en agriculture"},{"text": "Si vous faites du 4 pour mille d'augmentation de carbone dans les sols, cela repr\u00e9sente 13% d'augmentation de la teneur en mati\u00e8re organique, alors que le besoin des sols est d'augmenter de 70%.", "tag": ["Climat", "Ordre de grandeur", "GES", "Agriculture"], "source": "Le r\u00f4le du carbone en agriculture"},{"text": "Les \u00e9missions annuelles de GES issues des \u00e9nergies fossiles \u00e9quivalent \u00e0 4 pour mille de la teneur en mati\u00e8re organique du premier m\u00e8tre de sol.", "tag": ["Climat", "Ordre de grandeur", "GES", "Agriculture"], "source": "Le r\u00f4le du carbone en agriculture"},{"text": "Avec l\u2019accroissement du r\u00e9chauffement climatique, chaque r\u00e9gion devrait exp\u00e9rimenter de mani\u00e8re croissante des changements multiples et simultan\u00e9s touchant les facteurs d\u2019impacts climatiques. Ces changements seraient plus forts avec une augmentation de 2 degr\u00e9s comparativement \u00e0 un r\u00e9chauffement climatique d\u20191,5 degr\u00e9s, et plus forts encore avec des sc\u00e9narios de r\u00e9chauffement plus marqu\u00e9s.", "tag": ["Climat", "R\u00e9chauffement climatique", "GIEC", "Al\u00e9a climatique"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 1)"},{"text": "Le permafrost, les zones enneig\u00e9es, les glaciers, les calottes glaciaires, les lacs gel\u00e9s et les glaces de la mer arctiques, sont appel\u00e9s \u00e0 diminuer davantage encore (confiance moyenne/haute).", "tag": ["R\u00e9chauffement climatique", "GIEC", "Glace"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 1)"},{"text": "\u00c0 1,5 degr\u00e9s d\u2019augmentation globale du r\u00e9chauffement climatique, les pr\u00e9cipitations \u00e9lev\u00e9es et associ\u00e9es \u00e0 des inondations devraient s\u2019intensifier et devenir plus fr\u00e9quentes dans la plupart des r\u00e9gions d\u2019Afrique et d\u2019Asie (confiance haute), d\u2019Am\u00e9rique du nord (confiance moyenne/haute), et en Europe (confiance moyenne).", "tag": ["R\u00e9chauffement climatique", "GIEC", "Al\u00e9a climatique"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 1)"},{"text": "Il est tr\u00e8s vraisemblable, voire pratiquement certain, que l\u2019\u00e9l\u00e9vation relative moyenne r\u00e9gionale du niveau de la mer va continuer au cours du 21\u00e9me si\u00e8cle, \u00e0 l\u2019exception de quelques r\u00e9gions connaissant des taux substantiels de soul\u00e8vement g\u00e9ologique des terres. Les deux tiers (approximativement) des lignes de c\u00f4tes devraient conna\u00eetre une augmentation du niveau de la mer s\u2019\u00e9cartant d\u2019au plus 20% de l\u2019augmentation moyenne globale (confiance moyenne).", "tag": ["R\u00e9chauffement climatique", "Eau", "GIEC"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 1)"},{"text": "Du fait de l\u2019augmentation du niveau de la mer moyen, les \u00e9pisodes maritimes extr\u00eames ayant eu lieu une fois par si\u00e8cle dans le pass\u00e9 r\u00e9cent devraient intervenir au moins annuellement dans plus de la moiti\u00e9 de tous les mar\u00e9graphes d\u2019ici 2100 (confiance haute).", "tag": ["R\u00e9chauffement climatique", "Eau", "GIEC", "Al\u00e9a climatique"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 1)"},{"text": "L\u2019augmentation du niveau moyen de la mer contribue \u00e0 augmenter la fr\u00e9quence et la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 des inondations costales dans les zones de faible altitude, ainsi que l\u2019\u00e9rosion c\u00f4ti\u00e8re le long de la plupart des c\u00f4tes sableuses (confiance haute).", "tag": ["R\u00e9chauffement climatique", "Eau", "GIEC", "Al\u00e9a climatique"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 1)"},{"text": "Les r\u00e9sultats \u00e0 faible probabilit\u00e9, tels que l\u2019effondrement de la calotte glaciaire, les changements brusques de la circulation oc\u00e9anique, certains \u00e9v\u00e9nements extr\u00eames compos\u00e9s et un r\u00e9chauffement nettement plus important que la fourchette \u00e9valu\u00e9e comme tr\u00e8s probable du r\u00e9chauffement futur, ne peuvent \u00eatre exclus et font partie de l\u2019\u00e9valuation des risques", "tag": ["R\u00e9chauffement climatique", "Eau", "GIEC", "Glace"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 1)"},{"text": "Si le r\u00e9chauffement climatique s\u2019accentue, certains \u00e9v\u00e9nements extr\u00eames combin\u00e9s peu probables dans le climat pass\u00e9 et actuel deviendront plus fr\u00e9quents, et il y aura une plus grande probabilit\u00e9 que des \u00e9v\u00e9nements d\u2019une intensit\u00e9, d\u2019une dur\u00e9e et/ou d\u2019une \u00e9tendue spatiale accrues, sans pr\u00e9c\u00e9dent dans les observations, se produisent (fiabilit\u00e9 \u00e9lev\u00e9e).", "tag": ["Climat", "R\u00e9chauffement climatique", "GIEC", "Al\u00e9a climatique"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 1)"},{"text": "Des \u00e9v\u00e9nements naturels impr\u00e9visibles et rares non li\u00e9s \u00e0 l\u2019influence humaine sur le climat peuvent entra\u00eener des r\u00e9sultats \u00e0 faible probabilit\u00e9 et \u00e0 fort impact. Par exemple, une s\u00e9quence d\u2019\u00e9ruptions volcaniques explosives de grande ampleur s\u2019est produite dans le pass\u00e9, provoquant des perturbations climatiques mondiales et r\u00e9gionales importantes pendant plusieurs d\u00e9cennies.", "tag": ["Climat", "GIEC", "Al\u00e9a climatique"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 1)"},{"text": "Du point de vue des sciences physiques, limiter le r\u00e9chauffement global engendr\u00e9 par l\u2019humain \u00e0 un niveau sp\u00e9cifique requiert de limiter les \u00e9missions cumul\u00e9es de CO2, et d\u2019atteindre au moins un niveau de z\u00e9ro \u00e9missions nettes de CO2, en plus de r\u00e9duire fortement les \u00e9missions des autres gaz \u00e0 effet de serre. De fortes, rapides et soutenues r\u00e9ductions des \u00e9missions de CH4 r\u00e9duiraient aussi l\u2019effet de r\u00e9chauffement r\u00e9sultant de la baisse de la pollution aux a\u00e9rosols et augmenterait la qualit\u00e9 de l\u2019air.", "tag": ["R\u00e9chauffement climatique", "GES", "GIEC"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 1)"},{"text": "Il y a une relation presque lin\u00e9aire entre les \u00e9missions cumul\u00e9es de CO2 produites par l\u2019humain et le r\u00e9chauffement global qu\u2019elles causent. D\u2019apr\u00e8s les estimations, chaque 1000 Gt CO2 d\u2019\u00e9missions cumul\u00e9es de CO2 causerait probablement une augmentation de 0.27\u00b0C \u00e0 0.63\u00b0C de la temp\u00e9rature globale de surface, la meilleure estimation \u00e9tant de 0.45\u00b0C.", "tag": ["Climat", "R\u00e9chauffement climatique", "GES", "GIEC"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 1)"},{"text": "Sur la p\u00e9riode comprise en 1850 et 2019, un total de 2390\u00b1 240 (marge probable) GtCO2 de CO2 anthropog\u00e8ne a \u00e9t\u00e9 \u00e9mis.", "tag": ["GES", "GIEC"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 1)"},{"text": "Les retraits anthropog\u00e8nes de CO2 (Carbon Dioxide Removal, CDR) ont le potentiel pour retirer le CO2 de l\u2019atmosph\u00e8re et le stocker durablement dans des r\u00e9servoirs (fiabilit\u00e9 forte). Le CDR a pour but de compenser les \u00e9missions r\u00e9siduelles pour atteindre le stricte z\u00e9ro d\u2019\u00e9missions de CO2 ou de GES, ou, si mis en \u0153uvre \u00e0 une \u00e9chelle o\u00f9 les retraits anthropog\u00e8nes exc\u00e8dent leurs \u00e9missions, pour faire baisser la temp\u00e9rature de surface.", "tag": ["R\u00e9chauffement climatique", "GES", "GIEC"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 1)"},{"text": "Les retraits de CO2 anthropog\u00e8nes (CDR) menant aux \u00e9missions strictement n\u00e9gatives, pourraient faire baisser la concentration atmosph\u00e9rique en CO2 et inverser l\u2019acidification de la surface des oc\u00e9ans. (fiabilit\u00e9 forte).", "tag": ["GES", "Eau", "GIEC"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 1)"},{"text": "Les retraits de CO2 anthropog\u00e8nes et des \u00e9missions sont partiellement compens\u00e9es par la lib\u00e9ration de CO2 et l\u2019absorption respectivement depuis et vers les r\u00e9servoirs oc\u00e9aniques de carbone. (fiabilit\u00e9 tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9e).", "tag": ["GES", "Eau", "GIEC"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 1)"},{"text": "Si l\u2019objectif d\u2019\u00e9missions de CO2 strictement n\u00e9gatives \u00e9tait atteint et maintenu, l\u2019augmentation de la temp\u00e9rature de surface induite par le CO2 pourrait \u00eatre graduellement invers\u00e9e mais d\u2019autres changements climatiques pourraient continuer dans leur direction actuelle de quelques d\u00e9cennies \u00e0 un mill\u00e9naire (Haute confiance).", "tag": ["Climat", "R\u00e9chauffement climatique", "GES", "GIEC"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 1)"},{"text": "En l\u2019\u00e9tat des choses, cela prendrait plusieurs si\u00e8cles \u00e0 un mill\u00e9naire pour que la mont\u00e9e globale du niveau de l\u2019eau s\u2019inverse m\u00eame largement sous le seuil d\u2019\u00e9missions de CO2 strictement n\u00e9gatives (fiabilit\u00e9 forte).", "tag": ["GES", "Eau", "GIEC"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 1)"},{"text": "Atteindre le stricte z\u00e9ro en termes d\u2019\u00e9missions de CO2 est un pr\u00e9requis pour stabiliser l\u2019augmentation des temp\u00e9ratures induite par le CO2, avec le CO2 anthropog\u00e8ne combl\u00e9 par le retrait de ce m\u00eame CO2.", "tag": ["R\u00e9chauffement climatique", "GES", "GIEC"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 1)"},{"text": "La r\u00e9duction des \u00e9missions en 2020 en raison des mesures de confinement li\u00e9es \u00e0 la crise du Covid-19 a entrain\u00e9 des effets temporaires mais d\u00e9tectables sur la pollution de l\u2019air (fiabilit\u00e9 forte), et en m\u00eame temps une hausse l\u00e9g\u00e8re et temporaire du for\u00e7age radiatif total, principalement en raison des r\u00e9ductions des rafra\u00eechissements dus aux a\u00e9rosols venant des activit\u00e9s humaines.", "tag": ["GES", "GIEC", "Sant\u00e9"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 1)"},{"text": "Les r\u00e9ductions des \u00e9missions de GES (gaz \u00e0 effet de serre) entra\u00eenent \u00e9galement des am\u00e9liorations de la qualit\u00e9 de l\u2019air.", "tag": ["GES", "GIEC", "Sant\u00e9"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 1)"},{"text": "D'autres moyens innovants se d\u00e9veloppent, tels que des grues de 120 m\u00e8tres de haut qui hissent des blocs de b\u00e9ton pour les laisser redescendre en g\u00e9n\u00e9rant de l'\u00e9lectricit\u00e9, ou encore des briques de c\u00e9ramique recycl\u00e9es qui stockent de la chaleur \u00e0 des temp\u00e9ratures comprises entre 500 et 1000\u00b0C.", "tag": ["\u00c9nergie renouvelable", "D\u00e9veloppement", "\u00c9lectricit\u00e9"], "source": "R\u00e9aliste"},{"text": "On parvient aussi \u00e0 conserver de l'eau chaude \u00e0 une centaine de m\u00e8tres de profondeur dans le sol, pendant de tr\u00e8s longues p\u00e9riodes, pour la ressortir en cas de besoin.", "tag": ["\u00c9nergie", "Eau"], "source": "R\u00e9aliste"},{"text": "\u00c0 court d'arguments, on entend les sceptiques pr\u00e9tendre qu'un panneau solaire met trente ans \u00e0 rembourser son \u00e9nergie grise, c'est \u00e0 dire l'\u00e9nergie n\u00e9cessaire \u00e0 sa fabrication, son transport, son recyclage, etc. Le sp\u00e9cialiste qu'est le professeur Christophe Ballif, de l'\u00e9cole Polytechnique F\u00e9d\u00e9rale de Lausanne, juge ce chiffre totalement faux : dans la moiti\u00e9 la plus ensoleill\u00e9e du monde, comprenant le sud de la France, il se situe entre six et douze mois.", "tag": ["\u00c9nergie renouvelable"], "source": "R\u00e9aliste"},{"text": "C'est \u00e0 dire qu'en moins d'un an, un panneau solaire a rembours\u00e9 l'\u00e9lectricit\u00e9 et les \u00e9missions de CO2 qu'il a n\u00e9cessit\u00e9es pour sa fabrication. Durant les trente ann\u00e9es suivantes, il produira une \u00e9lectricit\u00e9 d\u00e9carbon\u00e9e et in\u00e9puisable.", "tag": ["\u00c9nergie renouvelable", "GES", "\u00c9lectricit\u00e9"], "source": "R\u00e9aliste"},{"text": "99% de la masse de la plan\u00e8te fait plus de 1000\u00b0C. C'est illogique de vouloir fabriquer artificiellement de la chaleur au lieu d'aller la chercher l\u00e0 o\u00f9 il y en a.", "tag": ["\u00c9nergie"], "source": "R\u00e9aliste"},{"text": "L'immense atout de l'hydrog\u00e8ne est de r\u00e9soudre, par le stockage des \u00e9nergies renouvelables, le probl\u00e8me de leur intermittence : on produit de l'hydrog\u00e8ne lorsqu'il y a trop d'\u00e9lectricit\u00e9 pour le restituer quand on en a besoin.", "tag": ["\u00c9nergie renouvelable", "D\u00e9veloppement", "\u00c9lectricit\u00e9"], "source": "R\u00e9aliste"},{"text": "Puisque l'hydrog\u00e8ne n'existe pas sur Terre \u00e0 l'\u00e9tat natif, il doit \u00eatre produit \u00e0 partir d'autres \u00e9l\u00e9ments, ce qui consomme de l'\u00e9nergie, contrairement au p\u00e9trole qu'on trouve d\u00e9j\u00e0 form\u00e9 par la Nature. Aujourd'hui la quasi-totalit\u00e9 de l'hydrog\u00e8ne est dit \"gris\", car produit \u00e0 partir de m\u00e9thane, ce qui est peu co\u00fbteux mais engendre du CO2.", "tag": ["\u00c9nergie", "$", "GES"], "source": "R\u00e9aliste"},{"text": "Les espoirs se portent sur l'\u00e9lectrolyse, consistant, \u00e0 l'aide d'un courant \u00e9lectrique, \u00e0 d\u00e9composer de l'eau en hydrog\u00e8ne et oxyg\u00e8ne. Si l'\u00e9lectricit\u00e9 provient d'une source renouvelable, l'hydrog\u00e8ne ainsi g\u00e9n\u00e9r\u00e9 est quasiment propre, \"vert\".", "tag": ["\u00c9nergie", "\u00c9nergie renouvelable"], "source": "R\u00e9aliste"},{"text": "Certaines critiques laissent croire que l'avion p\u00e8se tr\u00e8s lourd dans la balance des transports. En r\u00e9alit\u00e9, il ne repr\u00e9sente que 12% des 25% d'\u00e9missions de CO2 \u00e9mises par les transports. Trois quarts des gaz \u00e0 effet de serre caus\u00e9s par les d\u00e9placements proviennent des pots d'\u00e9chappement des voitures, des camions et des bus.", "tag": ["GES", "Transport"], "source": "R\u00e9aliste"},{"text": "Il est indispensable pour frapper les esprits de parler davantage de pollution et pas seulement de changements climatiques. La pollution de l'air, des eaux, des sols, des aliments, nous touche tous et toutes, ici et maintenant, pas seulement quand le niveau des mers aura mont\u00e9.", "tag": ["R\u00e9chauffement climatique", "Population", "Sant\u00e9"], "source": "R\u00e9aliste"},{"text": "La croissance des \u00e9pisodes de chaleurs et des s\u00e9cheresses causent des pertes de la production agricole et une augmentation du taux de mortalit\u00e9 des arbres (fiabilit\u00e9 forte).", "tag": ["Climat", "Agriculture", "GIEC", "Flore", "Al\u00e9a climatique"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 2)"},{"text": "Au-dessus de 1.5 degr\u00e9 de r\u00e9chauffement, les cons\u00e9quences des al\u00e9as climatiques augmenteront les risques de pertes de production agricole et de ma\u00efs, dans les plus grandes r\u00e9gions de production, et ce risque augmente encore avec un r\u00e9chauffement plus important.", "tag": ["Climat", "Agriculture", "GIEC", "Al\u00e9a climatique"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 2)"},{"text": "La perte de productivit\u00e9 des activit\u00e9s agricoles et la baisse de la production vont faire augmenter les prix, r\u00e9duire les revenus des m\u00e9nages, et conduire \u00e0 des risques de malnutrition et de mortalit\u00e9 climatique, avec un tr\u00e8s faible niveau d'adaptation, particuli\u00e8rement dans les r\u00e9gions tropicales (fiabilit\u00e9 forte).", "tag": ["Climat", "$", "Agriculture", "GIEC", "Population", "Sant\u00e9", "Al\u00e9a climatique"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 2)"},{"text": "Le changement climatique redistribue le stock de poissons dans les mers, et augmente les risques de conflits transfrontaliers entre p\u00eacheurs, et remet en cause une distribution \u00e9quitable des services de d'approvisionnement puisque les stocks se d\u00e9placent des basses latitudes aux plus hautes latitudes, et ainsi augmentent le besoin de gestion et de coop\u00e9ration transfrontali\u00e8re.", "tag": ["Climat", "Eau", "Agriculture", "GIEC", "Population"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 2)"},{"text": "Si le r\u00e9chauffement climatique d\u00e9passe 1.5 degr\u00e9 dans cette d\u00e9cennie ou plus tard, alors de nombreux \u00e9cosyst\u00e8mes seront face \u00e0 des risques additionnels graves, par rapport \u00e0 un sc\u00e9nario de 1.5 degr\u00e9 de r\u00e9chauffement (fiabilit\u00e9 forte). Selon le temps et la magnitude du d\u00e9passement, plusieurs cons\u00e9quences entra\u00eeneront un effet de serre additionnel plus important (fiabilit\u00e9 moyenne), et certaines seront irr\u00e9versibles, m\u00eame si le r\u00e9chauffement est r\u00e9duit (fiabilit\u00e9 forte).", "tag": ["R\u00e9chauffement climatique", "GES", "GIEC"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 2)"},{"text": "Les risques d'impacts graves augmentent avec le niveau du r\u00e9chauffement. Dans les \u00e9cosyst\u00e8mes tr\u00e8s carbon\u00e9s, stockant 3000 \u00e0 4000 Gigatonnes de carbone, ces impacts sont d\u00e9j\u00e0 observ\u00e9s et ont pr\u00e9vu d'augmenter, comme les feux de for\u00eats, la mortalit\u00e9 des arbres, l'ass\u00e8chement des tourbi\u00e8res, et la fonte du permafrost.", "tag": ["R\u00e9chauffement climatique", "GIEC", "Al\u00e9a climatique"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 2)"},{"text": "Les progr\u00e8s dans la planification et la mise en oeuvre de l'adaptation ont \u00e9t\u00e9 observ\u00e9s dans tous les secteurs et dans toutes les r\u00e9gions, g\u00e9n\u00e9rant de nombreux b\u00e9n\u00e9fices. Malgr\u00e9 tout, ces progr\u00e8s sont in\u00e9galement r\u00e9parti.", "tag": ["D\u00e9veloppement", "GIEC"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 2)"},{"text": "De nombreuses initiatives s'attaquent \u00e0 la r\u00e9duction des risques \u00e0 court-terme, ce qui r\u00e9duit l'opportunit\u00e9 d'adaptation par transformations plus profondes.", "tag": ["D\u00e9veloppement", "GIEC"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 2)"},{"text": "Plus de 170 pays et de nombreuses villes ont d\u00e9velopp\u00e9 des politiques publiques de sensibilisation aux impacts et aux risques du changement climatique, incluant des adaptations dans leur politique climatique et leur processus de planification.", "tag": ["R\u00e9chauffement climatique", "D\u00e9veloppement", "GIEC", "Population"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 2)"},{"text": "L'adaptation au changement climatique peut g\u00e9n\u00e9rer des effets b\u00e9n\u00e9fiques additionnels comme augmenter la productivit\u00e9 agricole, la cr\u00e9ation d'innovation, la sant\u00e9 et le bien-\u00eatre, la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, le niveau de vie, la conservation de la biodiversit\u00e9 et \u00e9galement r\u00e9duire les risques et les d\u00e9g\u00e2ts.", "tag": ["$", "Faune", "D\u00e9veloppement", "Agriculture", "GIEC", "Sant\u00e9"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 2)"},{"text": "Les plus grandes in\u00e9galit\u00e9s d'adaptation se trouvent dans les populations \u00e0 faible revenus.", "tag": ["$", "D\u00e9veloppement", "GIEC", "Population"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 2)"},{"text": "La gestion de l'eau dans les fermes, le stockage d'eau, la conservation de l'humidit\u00e9 des sols et l'irrigation sont les r\u00e9ponses les plus communes en mati\u00e8re d'adaptation, et elles poss\u00e8dent des b\u00e9n\u00e9fices \u00e9conomiques, institutionnels et \u00e9cologiques tout en r\u00e9duisant la vuln\u00e9rabilit\u00e9 (fiabilit\u00e9 forte).", "tag": ["$", "Eau", "Agriculture", "GIEC"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 2)"},{"text": "Les pratiques et les principes d'agro-\u00e9cologie, la gestion \u00e9cosyst\u00e9mique de la p\u00eache et de l'aquaculture, et d'autres approches bas\u00e9es sur des processus naturels soutiennent la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, la nutrition, la sant\u00e9 et le bien-\u00eatre, le niveau de vie et la biodiversit\u00e9, le d\u00e9veloppement durable et les \u00e9cosyst\u00e8mes (fiabilit\u00e9 forte). Ces services inclus la lutte contre les parasites, la pollinisation, l'att\u00e9nuation des temp\u00e9ratures extr\u00eames, et la s\u00e9questration et le stockage de carbone.", "tag": ["Faune", "D\u00e9veloppement", "Agriculture", "GIEC", "Sant\u00e9"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 2)"},{"text": "Le dioxyde de carbone, \u00e9mis en grande quantit\u00e9, est le plus nocif des gaz \u00e0 effet de serre, car il perdure dans l'atmosph\u00e8re durant 100 ans. Le m\u00e9thane et le protoxyde d'azote sont plus puissants, mais sont \u00e9mis en quantit\u00e9s plus faibles. La vapeur d'eau, le gaz le plus abondant, n'est pas majoritairement \u00e9mise par l'homme. L'ozone est un gaz rare et c'est celui qui contribue le moins \u00e0 l'effet de serre.", "tag": ["Climat", "GES"], "source": "Le changement climatique en 101 infographies"},{"text": "Depuis la r\u00e9volution industrielle, la temp\u00e9rature moyenne sur Terre augmente. Entre l'\u00e8re pr\u00e9industrielle (1850-1900) et 2020, la temp\u00e9rature moyenne globale a augment\u00e9 de 1.2\u00b0C. Par ailleurs, 2020 a \u00e9gal\u00e9 2016 au rang d''ann\u00e9e la plus chaude jamais enregistr\u00e9e.", "tag": ["Climat", "R\u00e9chauffement climatique"], "source": "Le changement climatique en 101 infographies"},{"text": "Les boucles de r\u00e9troaction sont les effets du changement climatique qui agissent en retour sur lui, en l'amplifiant (r\u00e9troaction positive) ou en le freinant (r\u00e9troaction n\u00e9gative). M\u00eame si de nombreux aspects du changement climatique sont ma\u00eetrisables gr\u00e2ce aux actions individuelles, la plupart des boucles de r\u00e9troaction ne peuvent \u00eatre att\u00e9nu\u00e9es qu'en ralentissant la hausse globale des temp\u00e9ratures. Sans cela, les boucles de r\u00e9troaction telles que la disparition de la banquise, qui r\u00e9duit la r\u00e9flexion des rayons du soleil, continueront de s'aggraver.", "tag": ["Climat", "R\u00e9chauffement climatique", "D\u00e9finition"], "source": "Le changement climatique en 101 infographies"},{"text": "En 2019, 85.5% des \u00e9missions mondiales de CO2 provenaient des \u00e9nergies fossiles et de l'industrie.", "tag": ["\u00c9nergie", "GES", "Industrie"], "source": "Le changement climatique en 101 infographies"},{"text": "Entre 2010 et 2019, le nombre de scientifiques s'accordant sur la r\u00e9alit\u00e9 du changement climatique n'est jamais descendu sous la barre des 91% (en 2014). En 2019, il a m\u00eame atteint les 100%.", "tag": ["R\u00e9chauffement climatique"], "source": "Le changement climatique en 101 infographies"},{"text": "Le verdissement des villes gr\u00e2ce aux arbres et \u00e0 la v\u00e9g\u00e9tation en g\u00e9n\u00e9ral peut produire des refroidissements locaux (fiabilit\u00e9 forte).", "tag": ["Vie quotidienne", "R\u00e9chauffement climatique", "D\u00e9veloppement", "GIEC", "Flore"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 2)"},{"text": "Le nombres de r\u00e9ponses pour s'adapter au r\u00e9chauffement dans les villes augmentent, mais leur faisabilit\u00e9 et leur efficacit\u00e9 d\u00e9pend des capacit\u00e9s institutionnelles, technologiques et financi\u00e8res, et de la capacit\u00e9 de coordination des r\u00e9ponses en lien avec les infrastructures physiques, sociales et naturelles.", "tag": ["$", "R\u00e9chauffement climatique", "D\u00e9veloppement", "Population"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 2)"},{"text": "Environ 3.4 Milliards de personnes vivent dans les campagnes, et beaucoup sont tr\u00e8s vuln\u00e9rables au changement climatique.", "tag": ["R\u00e9chauffement climatique", "GIEC", "Population"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 2)"},{"text": "En 2020, seuls 6 pays sur 195, dont le Royaume-Uni et la Su\u00e8de, ont pris des engagements contraignants en faveur de la neutralit\u00e9 carbone.", "tag": ["Climat", "GES"], "source": "Le changement climatique en 101 infographies"},{"text": "La population humaine mondiale a mis environ 2700 ans pour passer de 150 \u00e0 500 millions, au milieu du XVIIe si\u00e8cle. Depuis, ce chiffre a litt\u00e9ralement explos\u00e9 et on s'attend \u00e0 recenser 9,7 milliards d'habitants sur la plan\u00e8te en 2050.", "tag": ["Ordre de grandeur", "D\u00e9veloppement", "Population"], "source": "Le changement climatique en 101 infographies"},{"text": "Les progr\u00e8s agricoles, suivis des innovations technologiques et m\u00e9dicales, ont fait chuter la mortalit\u00e9 infantile, am\u00e9lior\u00e9 la sant\u00e9 publique et augment\u00e9 l'esp\u00e9rance de vie. C'est ainsi que, depuis les ann\u00e9es 1650, la population mondiale a \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9e par 16, ce qui a nettement amplifi\u00e9 l'impact de l'homme sur l'environnement.", "tag": ["\u00c9nergie", "Climat", "Ordre de grandeur", "GES", "Faune", "Agriculture", "Population", "Flore", "Industrie", "Al\u00e9a climatique"], "source": "Le changement climatique en 101 infographies"},{"text": "Depuis la r\u00e9volution industrielle, l'activit\u00e9 humaine a occasionn\u00e9 une hausse de la concentration de CO2 dans l'amosph\u00e8re de 48%.", "tag": ["GES", "D\u00e9veloppement", "Transport", "Logement", "Industrie"], "source": "Le changement climatique en 101 infographies"},{"text": "Les filets de protection sociale (social safety nets) se multiplient pour construire dans les zones les plus vuln\u00e9rables les capacit\u00e9s d'adaptation \u00e0 la ville comme \u00e0 la campagne.", "tag": ["D\u00e9veloppement", "GIEC", "Population"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 2)"},{"text": "Depuis 1970, on observe un vieillissement de la population mondiale. On estime qu'entre 2015 et 2060, le nombre de personnes \u00e2g\u00e9es de 60 \u00e0 79 ans augmentera de 1,1 milliard. Le nombre d'enfants et d'adolescents, lui, augmenterait 5 fois moins vite sur cette p\u00e9riode.", "tag": ["Ordre de grandeur", "D\u00e9veloppement", "Population"], "source": "Le changement climatique en 101 infographies"},{"text": "En moyenne, un enfant n\u00e9 au Japon a une esp\u00e9rance de vie de 84 ans, soit presque 30 ans de plus que s'il \u00e9tait n\u00e9 au Nigeria.", "tag": ["Vie quotidienne", "Ordre de grandeur", "Population"], "source": "Le changement climatique en 101 infographies"},{"text": "L'agriculture occupe \u00e0 peu pr\u00e8s la moiti\u00e9 des zones habitables de la plan\u00e8te et repr\u00e9sente \u00e0 elle seule 70% des pr\u00e9l\u00e8vements d'eau douce. Malgr\u00e9 cette augmentation de la production alimentaire, la pauvret\u00e9, le gaspillage, les conflits et les in\u00e9galit\u00e9s condamnent chaque ann\u00e9e des millions de personnes \u00e0 souffrir de la faim et de malnutrition.", "tag": ["Vie quotidienne", "Ordre de grandeur", "D\u00e9veloppement", "Agriculture"], "source": "Le changement climatique en 101 infographies"},{"text": "Selon l'Organisation des Nations unies pour l'Alimentation et l'Agriculture, 4,2 millions de kilom\u00e8tres carr\u00e9s de for\u00eat - soit 6,5 fois la superficie de la France - ont disparu depuis 1990.", "tag": ["Ordre de grandeur", "D\u00e9veloppement", "Agriculture", "Flore"], "source": "Le changement climatique en 101 infographies"},{"text": "1,3 milliard de tonnes de nourriture sont gaspill\u00e9es chaque ann\u00e9e.", "tag": ["Vie quotidienne", "Ordre de grandeur"], "source": "Le changement climatique en 101 infographies"},{"text": "Il y a toute une gamme d'adaptation possible, comme la gestion de crise environnementale, les syst\u00e8mes d'alertes anticip\u00e9s,  les services climatiques et la r\u00e9partition et le partage des risques entre les secteurs. Ces solutions peuvent \u00eatre b\u00e9n\u00e9fiques \u00e0 d'autres types d'adaptation s'elles sont combin\u00e9es.", "tag": ["Climat", "D\u00e9veloppement", "GIEC"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 2)"},{"text": "Les premi\u00e8res limites de certaines adaptations humaines ont \u00e9t\u00e9es atteintes, mais peuvent \u00eatre d\u00e9pass\u00e9es en r\u00e9pondant \u00e0 toute une s\u00e9rie de contraintes  financi\u00e8res, gouvernementales, institutionnelles et politiques (fiabilit\u00e9 forte).", "tag": ["D\u00e9veloppement", "GIEC", "Engagement politique"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 2)"},{"text": "Les contraintes financi\u00e8res sont des indicateurs importants des premi\u00e8res limites d'adaptation selon le secteur et la r\u00e9gion (fiabilit\u00e9 forte).", "tag": ["$", "D\u00e9veloppement", "GIEC"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 2)"},{"text": "La quantit\u00e9 moyenne d'\u00e9missions mondiales par personne - qui est actuellement de 4,8 tonnes par an - a doubl\u00e9 depuis les ann\u00e9es 1950 et continue d'augmenter.", "tag": ["Climat", "Ordre de grandeur", "GES", "D\u00e9veloppement"], "source": "Le changement climatique en 101 infographies"},{"text": "Le charbon fournit de l'\u00e9lectricit\u00e9 bon march\u00e9 depuis la r\u00e9volution industrielle, mais ce n'est pas sans cons\u00e9quences. La combustion du charbon pollue et peut avoir des effets mortels. Elle g\u00e9n\u00e8re 50% de CO2 de plus que la combustion de gaz, et on estime que la pollution au charbon tue trois fois plus que n'importe quelle autre source d'\u00e9nergie.", "tag": ["\u00c9nergie", "Climat", "\u00c9nergie fossile", "Ordre de grandeur", "GES", "Sant\u00e9"], "source": "Le changement climatique en 101 infographies"},{"text": "Les impacts n\u00e9gatifs du r\u00e9chauffement climatique peuvent r\u00e9duire l'acc\u00e8s aux ressources financi\u00e8res en g\u00e9n\u00e9rant des pertes et d\u00e9g\u00e2ts, et en alt\u00e9rant la croissance \u00e9conomique nationale, augmentant ainsi encore les contraintes financi\u00e8res d'adaptation, particuli\u00e8rement pour d\u00e9velopper au moins les pays d\u00e9velopp\u00e9s.", "tag": ["$", "D\u00e9veloppement", "GIEC"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 2)"},{"text": "L'industrie a\u00e9rienne est responsable de 2,4% des \u00e9missions mondiales de CO2.", "tag": ["Climat", "Vie quotidienne", "Ordre de grandeur", "GES", "Transport"], "source": "Le changement climatique en 101 infographies"},{"text": "Le succ\u00e8s mondial croissant des SUV depuis 2010 a occasionn\u00e9 une plus forte augmentation des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre que les changements observ\u00e9s dans les d\u00e9placements a\u00e9riens sur la m\u00eame p\u00e9riode.", "tag": ["Vie quotidienne", "Transport"], "source": "Le changement climatique en 101 infographies"},{"text": "L'industrie lourde est responsable de 22% des \u00e9missions mondiales de CO2.", "tag": ["Ordre de grandeur", "GES", "Industrie"], "source": "Le changement climatique en 101 infographies"},{"text": "En Europe, 80% des v\u00eatements achet\u00e9s ne sont pas recycl\u00e9s.", "tag": ["Vie quotidienne", "Ordre de grandeur"], "source": "Le changement climatique en 101 infographies"},{"text": "L'Industrie de la mode repr\u00e9sente 10% du CO2 produit dans le monde.", "tag": ["Vie quotidienne", "Ordre de grandeur", "GES"], "source": "Le changement climatique en 101 infographies"},{"text": "En 2018, la quantit\u00e9 d'ordures m\u00e9nag\u00e8res produites dans le monde a franchi la barre des 2 milliards de tonnes. Seulement 13,5% ont \u00e9t\u00e9 recycl\u00e9s. Le reste a fini sur les d\u00e9charges, les sites d'enfouissement ou \u00e0 l'incin\u00e9rateur. Ces m\u00e9thodes nuisent aux \u00e9cosyst\u00e8mes et polluent, notamment en \u00e9mettant d'\u00e9normes quantit\u00e9s de gaz \u00e0 effet de serre - environ 1 tonne de CO2 par tonne de d\u00e9chets.", "tag": ["Climat", "Vie quotidienne", "Ordre de grandeur", "GES", "Faune", "Flore"], "source": "Le changement climatique en 101 infographies"},{"text": "La transition d'une adaptation incr\u00e9mentale \u00e0 une adaptation transformationnelle peut aider \u00e0 d\u00e9passer les premi\u00e8res limites dans l'adaptation au changement climatique.", "tag": ["GIEC", "Engagement politique"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 2)"},{"text": "Les arbres et le plancton jouent un r\u00f4le majeur dans la r\u00e9gulation du CO2 atmosph\u00e9rique, et la couverture v\u00e9g\u00e9tale influence fortement le climat local et les activit\u00e9s humaines. La perte des habitats naturels provoque davantage d'interactions entre l'homme et l'animal, ce qui accro\u00eet le risque de voir des maladies nouvelles franchir la barri\u00e8re des esp\u00e8ces.", "tag": ["Climat", "GES", "Faune", "Flore", "Sant\u00e9"], "source": "Le changement climatique en 101 infographies"},{"text": "83% de la population mondiale vit dans des zones o\u00f9 l'on observe une pollution lumineuse du ciel nocturne.", "tag": ["Climat", "Vie quotidienne", "Population"], "source": "Le changement climatique en 101 infographies"},{"text": "La pollution lumineuse peut d\u00e9sorienter les animaux et perturber leurs cycles d'activit\u00e9 courants. Par exemple, d\u00e8s l'\u00e9closion, les tortues de mer tentent de gagner l'oc\u00e9an en prenant l'horizon naturel pour rep\u00e8re, et peuvent \u00eatre d\u00e9sorient\u00e9es par les lumi\u00e8res artificielles.", "tag": ["Faune"], "source": "Le changement climatique en 101 infographies"},{"text": "Les CFC nocifs ont \u00e9t\u00e9 interdits et le trou se r\u00e9sorbe lentement. Cependant, il faudra peut-\u00eatre attendre 2070 pour que la couche d'ozone se referme enti\u00e8rement.", "tag": ["Climat", "D\u00e9veloppement"], "source": "Le changement climatique en 101 infographies"},{"text": "En plus d'\u00e9mettre des gaz \u00e0 effet de serre, la combustion d'\u00e9nergies fossiles g\u00e9n\u00e8re des particules polluantes. Les centrales \u00e0 charbon et les moteurs thermiques sont les principales sources de pollution de l'air. Cette pollution se compose de particules de moins de 10 microns de diam\u00e8tre, suffisamment petites pour p\u00e9n\u00e9trer dans les poumons lorsqu'on inspire. Celles-ci provoquent des maladies respiratoires, qui contribuent au d\u00e9c\u00e8s de 8 millions de personnes par an, selon les estimations.", "tag": ["Climat", "\u00c9nergie fossile", "GES", "Sant\u00e9"], "source": "Le changement climatique en 101 infographies"},{"text": "3 milliards de personnes dans le monde habitent dans des zones s\u00e8ches.", "tag": ["Eau", "Flore", "Sant\u00e9"], "source": "Le changement climatique en 101 infographies"},{"text": "Le record revient \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 2012, durant lequel 97% de la surface de la calotte du Groenland a fondu.", "tag": ["Ordre de grandeur", "Glace"], "source": "Le changement climatique en 101 infographies"},{"text": "Chaque \u00e9t\u00e9, la calotte glaciaire du Groenland fond et, chaque hiver, la neige tombe et forme une nouvelle couche de glace en se compactant. Ce cycle saisonnier est normal, mais les mesures par satelitte r\u00e9v\u00e8lent que cette calotte perd plus de glace en \u00e9t\u00e9 qu'elle n'en gagne en hiver. Si la calotte du Groenland fondait enti\u00e8rement, l'eau qu'elle contient entra\u00eenerait une \u00e9l\u00e9vation des eaux de plus de 7 m.", "tag": ["Glace"], "source": "Le changement climatique en 101 infographies"},{"text": "Les scientifiques estiment que le permafrost renferme 1400 gigatonnes de carbone, soit deux fois plus que la quantit\u00e9 actuellement contenue dans l'atmosph\u00e8re.", "tag": ["Ordre de grandeur", "GES", "Glace"], "source": "Le changement climatique en 101 infographies"},{"text": "200 millions de personnes occupent des logements susceptibles de passer sous le niveau de la mer d'ici 2100.", "tag": ["Eau", "Population", "Logement"], "source": "Le changement climatique en 101 infographies"},{"text": "Lorsque le CO2 se dissout dans l'oc\u00e9an, il se combine \u00e0 l'eau pour former de l'acide carbonique (H2CO3). En se s\u00e9parant, ce dernier forme des ions d'hydrog\u00e8ne et de bicarbonate, qui rendent l'eau plus acide.", "tag": ["GES", "Eau"], "source": "Le changement climatique en 101 infographies"},{"text": "Le changement climatique pourrait augmenter le risque de faim et de malnutrition de 20% d'ici 2050.", "tag": ["Climat", "Ordre de grandeur", "D\u00e9veloppement", "Population", "Sant\u00e9"], "source": "Le changement climatique en 101 infographies"},{"text": "S'il y a bien un effondrement en cours, observable, observ\u00e9, c'est l'effondrement du vivant.", "tag": ["Faune", "Flore"], "source": "Affronter le chaos qui vient : mode d'emploi"},{"text": "Pour prendre une petite m\u00e9taphore : imaginez, vous \u00eates \u00e0 bord d'une voiture, on va vers une falaise, et donc en fonction des conditions (pluie, \u00e9tat des pneus, vitesse, rev\u00eatement du sol, et bien d'autres), il existe un point th\u00e9orique au-del\u00e0 duquel on ne peut plus freiner, c'est la limite de freinage. Ce point, il est mat\u00e9rialis\u00e9 par rien, mais il existe, th\u00e9oriquement, si on a tous les \u00e9l\u00e9ments, on pourrait le calculer. Aujourd'hui, les activit\u00e9s humaines sont dans une dynamique telle, qu'on a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pass\u00e9 ce point de non-retour, et le probl\u00e8me, c'est que toutes les strat\u00e9gies qu'on pr\u00e9sente et qu'on d\u00e9veloppe, rel\u00e8ve du freinage.", "tag": ["\u00c9nergie", "Climat", "D\u00e9veloppement", "Engagement politique"], "source": "Affronter le chaos qui vient : mode d'emploi"},{"text": "Il faudrait r\u00e9duire consid\u00e9rablement les flux d'\u00e9nergie et de mati\u00e8re qui sont li\u00e9s aux activit\u00e9s humaines. Et \u00e7a aujourd'hui, on ne sait pas, et accessoirement on ne veut pas le faire.", "tag": ["\u00c9nergie", "Population", "Engagement politique"], "source": "Affronter le chaos qui vient : mode d'emploi"},{"text": "Nous allons devoir, de gr\u00e9 ou de force, r\u00e9duire cette pression \u00e9cologique que l'humanit\u00e9 a sur la terre. Si nous n'arrivons pas \u00e0 l'organiser, cela nous sera impos\u00e9.", "tag": ["Faune", "D\u00e9veloppement", "Flore"], "source": "Affronter le chaos qui vient : mode d'emploi"},{"text": "Les lois de la physique et de la biologie sont beaucoup plus pr\u00e9dominantes, plus d\u00e9terminantes que ne peuvent l'\u00eatre nos choix politiques, ou collectifs, ou notre capacit\u00e9 \u00e0 d\u00e9velopper des technologies, de l'innovation.", "tag": ["\u00c9nergie", "Faune", "D\u00e9veloppement", "Flore", "Engagement politique"], "source": "Affronter le chaos qui vient : mode d'emploi"},{"text": "La technologie peut \u00eatre au service d'une solution, la solution \u00e9tant un nouveau projet collectif.", "tag": ["D\u00e9veloppement", "Num\u00e9rique", "Engagement politique"], "source": "Affronter le chaos qui vient : mode d'emploi"},{"text": "Mes travaux m'am\u00e8nent \u00e0 penser qu'il y a 8 niveaux sur lesquels il faut jouer en m\u00eame temps :\r\n1. Le r\u00e9veil\r\nG\u00e9n\u00e9rer un sursaut, \u00e7a ne se fait pas comme \u00e7a. L'humain marche au d\u00e9ni.\r\n2. La r\u00e9-imagination\r\nComment collectivement, on va proposer des nouvelles fa\u00e7ons de se projeter dans un avenir. \r\n3. La r\u00e9orientation du syst\u00e8me\r\nOn a un syst\u00e8me qui existe, on ne pourra pas en changer fondamentalement, mais on peut limiter la casse.\r\n4. La r\u00e9sistance\r\nAu-del\u00e0 de travailler avec le syst\u00e8me, il faut passer au niveau sup\u00e9rieur. La R\u00e9sistance, s'organiser en r\u00e9seau, et faire ce qu'il faut.\r\n5. La r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration\r\nIl faut r\u00e9g\u00e9n\u00e9rer les communaut\u00e9s humaines et le vivant, changer notre rapport au vivant.\r\n6. La refondation\r\nIl faut construire un autre syst\u00e8me, \u00e0 c\u00f4t\u00e9, un canot de sauvetage.\r\n7. La reliance\r\nAnimer des r\u00e9seaux d'inter-d\u00e9pendace, d'entre-aide. Un syst\u00e8me r\u00e9siliant qui n'a pas \u00e7a, \u00e7a peut \u00eatre l'horreur (comme une dictature). \r\n8. Le rayonnement\r\nCe que l'on fait doit rayonner. Les changements qu'on impulse doivent \u00eatre mis en sc\u00e8ne. Se diffuser dans l'espace et dans tous les imaginaires, pour sortir de l'entre-soi.", "tag": ["Engagement politique"], "source": "Affronter le chaos qui vient : mode d'emploi"},{"text": "La fen\u00eatre d'Overton : le concept d\u00e9signe l'ensemble du dicible dans un espace public \u00e0 un moment donn\u00e9. Ce qu'on a droit de dire, dans le d\u00e9bat m\u00e9diatique, sans se trouver imm\u00e9diatement disqualifi\u00e9.", "tag": ["Population", "D\u00e9finition", "Engagement politique"], "source": "Affronter le chaos qui vient : mode d'emploi"},{"text": "Les effets du changement climatique ne sont pas \u00e9quitablement r\u00e9partis. Bien souvent, les habitants des pays ayant le moins contribu\u00e9 aux \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre au cours de l'histoire sont les plus durement touch\u00e9s par le r\u00e9chauffement climatique.", "tag": ["Vie quotidienne", "GES", "Population", "Sant\u00e9"], "source": "Le changement climatique en 101 infographies"},{"text": "Les changements climatiques locaux, comme le d\u00e9calage du d\u00e9but du printemps ou la modification du r\u00e9gime pluviom\u00e9trique, peuvent alt\u00e9rer la capacit\u00e9 d'une r\u00e9gion \u00e0 produire ses propres denr\u00e9es et la contraindre \u00e0 importer sa nourriture.", "tag": ["Climat", "Agriculture", "Population"], "source": "Le changement climatique en 101 infographies"},{"text": "Le changement climatique entra\u00eene une intensification du cycle de l'eau, qui rend les inondations et les s\u00e9cheresses plus fr\u00e9quentes. Cela menace la s\u00e9curit\u00e9 de l'acc\u00e8s \u00e0 l'eau pour les populations humaines.", "tag": ["Climat", "Eau", "Sant\u00e9", "Al\u00e9a climatique"], "source": "Le changement climatique en 101 infographies"},{"text": "La s\u00e9cheresse et la d\u00e9sertification des zones s\u00e8ches vont se poursuivre et priver ces r\u00e9gions de leurs eaux souterraines. On estime qu'en 2050, environ 3 milliards de personnes manqueront d'eau. Dans les zones c\u00f4ti\u00e8res, l'aggravation des inondations risque d'augmenter la contamination des ressources en eau douce.", "tag": ["Eau", "Population", "Al\u00e9a climatique"], "source": "Le changement climatique en 101 infographies"},{"text": "Jusqu'\u00e0 r\u00e9cemment, la croissance \u00e9conomique \u00e9tait inextricablement li\u00e9e \u00e0 l'augmentation des \u00e9missions de CO2. Une mesure r\u00e9cente de l'intensit\u00e9 des \u00e9missions mondiales montre que 768g de CO2 est \u00e9mis pour chaque dollar am\u00e9ricain de PIB g\u00e9n\u00e9r\u00e9.", "tag": ["$", "GES", "D\u00e9veloppement"], "source": "Le changement climatique en 101 infographies"},{"text": "Le concept des limites plan\u00e9taires offre une nouvelle vision des d\u00e9fis \u00e0 relever pour l'homme et la plan\u00e8te, propos\u00e9e en 2009 par une \u00e9quipe de 28 scientifiques. Chacune de ces limites est clairement d\u00e9finie (sauvegarder 90% de la biodiversit\u00e9 ou maintenir la concentration de CO2 dans l'atmosph\u00e8re sous le seuil des 350 ppm) et d\u00e9finit un espace s\u00e9curis\u00e9 dans lequel l'humanit\u00e9 pourra op\u00e9rer tout en pr\u00e9servant les syst\u00e8mes terrestres.", "tag": ["Climat", "R\u00e9chauffement climatique", "GES", "Flore", "D\u00e9finition"], "source": "Le changement climatique en 101 infographies"},{"text": "L'\u00e9conomie lin\u00e9aire prend les ressources et les utilise, en g\u00e9n\u00e9rant souvent beaucoup de pollution et de gaspillage \u00e0 toutes les \u00e9tapes du cycle de vie du produit. Dans l'\u00e9conomie circulaire, le besoin en mati\u00e8res premi\u00e8res est nettement r\u00e9duit et chaque d\u00e9chet est trait\u00e9 comme une ressource \u00e0 r\u00e9injecter dans l'\u00e9conomie.", "tag": ["$", "D\u00e9finition"], "source": "Le changement climatique en 101 infographies"},{"text": "Les technologies propres aident \u00e0 lutter contre le changement climatique, en optimisant l'exploitation des ressources ou l'\u00e9limination des d\u00e9chets et des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre", "tag": ["GES", "Industrie"], "source": "Le changement climatique en 101 infographies"},{"text": "Le mod\u00e8le circulaire ne fonde pas la croissance sur la consommation de ressources \u00e9puisables, mais sur trois principes fondamentaux : l'\u00e9coconception pour limiter les d\u00e9chets, les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre et autres polluants ; l'utilisation et le maintien en circulation des produits, des mat\u00e9riaux et des composants gr\u00e2ce \u00e0 la r\u00e9paration, \u00e0 la r\u00e9utilisation, au recyclage et \u00e0 la redistribution ; un engagement ferme \u00e0 pr\u00e9server, r\u00e9parer et r\u00e9g\u00e9n\u00e9rer les syst\u00e8mes naturels.", "tag": ["Vie quotidienne", "D\u00e9veloppement", "Industrie"], "source": "Le changement climatique en 101 infographies"},{"text": "\"L'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique est un levier majeur de la r\u00e9duction des \u00e9missions de CO2, de m\u00eame que tous les \u00e9l\u00e9ments de la cha\u00eene \u00e9nerg\u00e9tique, de la production des ressources jusqu'\u00e0 la consommation finale\" Joe Kaeser", "tag": ["\u00c9nergie", "GES"], "source": "Le changement climatique en 101 infographies"},{"text": "La consommation \u00e9nerg\u00e9tique mondiale ne diminue pas, mais la transition vers des technologies plus propres et plus efficaces peut att\u00e9nuer les effets du changement climatique", "tag": ["\u00c9nergie", "Climat", "\u00c9nergie renouvelable", "R\u00e9chauffement climatique", "Engagement politique"], "source": "Le changement climatique en 101 infographies"},{"text": "Les progr\u00e8s technologiques permettent de fabriquer des \u00e9oliennes plus grandes, dot\u00e9es de meilleurs rendements. La capacit\u00e9 des dispositifs offshore continue d'augmenter, tandis que sur terre, le d\u00e9veloppeement est ralenti, car les nouveaux sites d'implantation deviennent difficiles \u00e0 trouver", "tag": ["\u00c9nergie", "\u00c9nergie renouvelable", "D\u00e9veloppement", "\u00c9lectricit\u00e9"], "source": "Le changement climatique en 101 infographies"},{"text": "Un barrage hydro\u00e9lectrique est une barri\u00e8re construite en travers d'un fleuve, de mani\u00e8re \u00e0 cr\u00e9er un r\u00e9servoir d'eau. En s'\u00e9coulant \u00e0 travers un canal \u00e0 l'int\u00e9rieur du barrage, l'eau fait tourner une turbine, qui entra\u00eene un g\u00e9n\u00e9rateur", "tag": ["\u00c9nergie", "\u00c9nergie renouvelable", "Eau"], "source": "Le changement climatique en 101 infographies"},{"text": "Actuellement, avec une capacit\u00e9 de 1307 GW (gigawatts), les centrales hydro\u00e9lectriques sont la premi\u00e8re source d'\u00e9lectricit\u00e9 dans le monde, mais la p\u00e9nurie de nouveaux sites d'implantation risque de freiner leur d\u00e9veloppement. Aussi, les barrages peuvent provoquer des d\u00e9g\u00e2ts : la submersion des terres d\u00e9truit les habitats et les routes migratoires, peut d\u00e9grader la qualit\u00e9 de l'eau et engendre des \u00e9missions de m\u00e9thane, \u00e0 cause de la v\u00e9g\u00e9tation submerg\u00e9e en d\u00e9composition", "tag": ["\u00c9nergie", "Ordre de grandeur", "\u00c9nergie renouvelable", "GES", "Faune", "\u00c9lectricit\u00e9"], "source": "Le changement climatique en 101 infographies"},{"text": "Les solutions possibles face \u00e0 l'\u00e9l\u00e9vation du niveau des eaux sont propres \u00e0 chaque lieu et doivent \u00eatre \u00e9valu\u00e9es individuellement, en fonction de leur co\u00fbt et de leur efficacit\u00e9 \u00e0 long terme. Les digues, par exemple, vont vite \u00e0 construire, mais elles co\u00fbtent cher et ne sont pas toujours efficaces sur le long terme.", "tag": ["$", "Eau", "Population"], "source": "Le changement climatique en 101 infographies"},{"text": "En s'unissant au sein des communaut\u00e9s locales, les individus peuvent faire pression sur les d\u00e9cideurs de la ville et les pousser \u00e0 prendre des mesures pour lutter contre le changement climatique.", "tag": ["Climat", "Population", "Engagement politique"], "source": "Le changement climatique en 101 infographies"},{"text": "\"M\u00eame si les individus se sentent impuissants face \u00e0 la magnitude du changement climatique, l'action individuelle est indispensable pour op\u00e9rer des changements significatifs.\"\r\nMia Armstrong", "tag": ["Vie quotidienne", "D\u00e9veloppement", "Population", "Engagement politique"], "source": "Le changement climatique en 101 infographies"},{"text": "Les manifestations pour le climat expriment les inqui\u00e9tudes des citoyens, unis autour d'une vision en faveur d'un monde meilleur. Ces rassemblements permettent d'engager le dialogue, de promouvoir la compr\u00e9hension et de faire pression sur les institutions et les gouvernements", "tag": ["Climat", "Vie quotidienne", "Population", "Engagement politique"], "source": "Le changement climatique en 101 infographies"},{"text": "Avec plus de 4 millions de participants dans le monde, les gr\u00e8ves pour le climat de septembre 2019 ont \u00e9t\u00e9, jusqu'ici, les plus grandes.", "tag": ["Climat", "Population", "Engagement politique"], "source": "Le changement climatique en 101 infographies"},{"text": "Les jeunes militants climatiques rappellent r\u00e9guli\u00e8rement que ce sont eux qui h\u00e9riteront de cette plan\u00e8te \u00e0 bout de souffle. Ils pronent la justice climatique, une approche scientifique des probl\u00e8mes et la limitation des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre.", "tag": ["GES", "Population", "Engagement politique"], "source": "Le changement climatique en 101 infographies"},{"text": "Lorsqu'on vit en d\u00e9mocratie, voter pour des repr\u00e9sentants dot\u00e9s d'un programme en faveur de l'environnement peut vraiment faire avancer les choses", "tag": ["Population", "Engagement politique"], "source": "Le changement climatique en 101 infographies"},{"text": "Pour faire face au changement climatique, l'action passe aussi par la prise de parole et la sensibilisation.", "tag": ["Climat", "Population", "Engagement politique"], "source": "Le changement climatique en 101 infographies"},{"text": "Tr\u00e8s peu de personnes sont en mesure de combattre le changement climatique tous les jours et tout le temps. L'essentiel est de consacrer autant de temps que possible aux actions en faveur de l'environnement.", "tag": ["Population", "Engagement politique"], "source": "Le changement climatique en 101 infographies"},{"text": "Ce que vous achetez a souvent un impact majeur sur l'\u00e9tat et les valeurs de votre soci\u00e9t\u00e9", "tag": ["$", "Vie quotidienne", "Population", "Engagement politique"], "source": "Le changement climatique en 101 infographies"},{"text": "Choisir de remplacer la voiture par des modes de d\u00e9placement plus physiques, comme la marche ou le v\u00e9lo, c'est aussi prendre soin de l'environnement et de sa sant\u00e9.", "tag": ["Climat", "GES", "Transport", "Population"], "source": "Le changement climatique en 101 infographies"},{"text": "Des \u00e9tudes ont montr\u00e9 que, mis bout \u00e0 bout, m\u00eame des changements mineurs peuvent all\u00e9ger de fa\u00e7on significative l'empreinte carbone d'une personne. On peut, par exemple, remplacer un trajet quotidien en voiture par un trajet \u00e0 v\u00e9lo. En outre, le v\u00e9lo est financi\u00e8rement plus rentable que la voiture.", "tag": ["$", "GES", "Transport"], "source": "Le changement climatique en 101 infographies"},{"text": "Certaines habitudes simples permettent de r\u00e9duire le gaspillage alimentaire : acheter et consommer uniquement ce dont on a besoin, congeler les aliments frais pour les consommer ult\u00e9rieurement ou encore privil\u00e9gier les produits vendus avec le moins d'emballage possible", "tag": ["Vie quotidienne"], "source": "Le changement climatique en 101 infographies"},{"text": "La production de viande et de produits laitiers consomme beaucoup d'eau et d'espace. L'\u00e9levage g\u00e9n\u00e8re \u00e9galement des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre. La r\u00e9duction de la demande en viande et en produits laitiers aura donc un impact notable sur le climat", "tag": ["GES", "Faune", "Eau", "Agriculture", "Flore"], "source": "Le changement climatique en 101 infographies"},{"text": "Presque 75 % de la nourriture mondiale proviennent de 12 plantes et 5 esp\u00e8ces animales. Cela constitue une menace non seulement pour l'environnement, mais aussi pour notre s\u00e9curit\u00e9 alimentaire.", "tag": ["Climat", "Agriculture", "Sant\u00e9"], "source": "Le changement climatique en 101 infographies"},{"text": "Sur toute leur dur\u00e9e de vie, les v\u00e9hicules \u00e9lectriques peuvent produire jusqu'\u00e0 plusieurs centaines de fois moins de d\u00e9chets polluants et \u00e9mettre trois fois moins de gaz \u00e0 effet de serre que les voitures classiques dot\u00e9es de moteurs \u00e0 combustion interne. En outre, plus les r\u00e9seaux \u00e9lectriques deviennent verts, plus les voitures le deviennent, elles aussi. D'ann\u00e9e en ann\u00e9e, les progr\u00e8s technologiques permettent d'allonger l'autonomie des batteries et de r\u00e9duire les temps de charge. Enfin, puisque ces v\u00e9hicules ne poss\u00e8dent pas de pot d'\u00e9chappement, ils ne polluent pas l'air de nos villes.", "tag": ["GES", "\u00c9lectricit\u00e9", "Transport"], "source": "Le changement climatique en 101 infographies"},{"text": "En plus de d\u00e9sengorger les villes et de r\u00e9duire les \u00e9missions de carbone, les transports en commun peuvent avoir un impact \u00e9conomique positif \"vert\" pour les villes et am\u00e9liorent la qualit\u00e9 de vie des habitants.", "tag": ["$", "GES", "D\u00e9veloppement", "Transport", "Sant\u00e9"], "source": "Le changement climatique en 101 infographies"},{"text": "Chaque dollar investi dans les transports en commun peut g\u00e9n\u00e9rer un b\u00e9n\u00e9fice de 5 dollars.", "tag": ["$", "Transport", "Engagement politique"], "source": "Le changement climatique en 101 infographies"},{"text": "Le taux de perte foresti\u00e8re nette a ralenti, en partie gr\u00e2ce aux initiatives arboricoles visant soit \u00e0 r\u00e9tablir des for\u00eats existantes (reboisement), soit \u00e0 cr\u00e9er une nouvelle couverture arbor\u00e9e (boisement). Ces pratiques pr\u00e9sentent de nombreux avantages, et permettent aux for\u00eats de mieux remplir leur r\u00f4le de puits de carbone. Les arbres captent le CO2 contenu dans l'atmosph\u00e8re, l'emprisonnent et le transforment en biomasse. Cependant, pour que cela ait un r\u00e9el impact sur les niveaux de CO2 atmosph\u00e9riques, il faudrait planter des millions d'hectares de nouveaux arbres.", "tag": ["Climat", "R\u00e9chauffement climatique", "GES", "Engagement politique"], "source": "Le changement climatique en 101 infographies"},{"text": "Environ 20 \u00e0 30% de la biomasse d'un arbre se trouve sous terre, dans le syst\u00e8me racinaire qui l'ancre au sol et puise l'eau et les nutriments dont il a besoin. Les racines stockent une grande partie du carbone atmosph\u00e9rique absorb\u00e9 par l'arbre.", "tag": ["GES", "Eau", "Flore"], "source": "Le changement climatique en 101 infographies"},{"text": "Les racines rejettent des compos\u00e9s contenant du carbone dans le sol, et la d\u00e9composition des racines mortes \u00e9met \u00e9galement du carbone. Une partie de ce carbone passe ensuite du sol vers l'atmosph\u00e8re.", "tag": ["Climat", "GES", "Flore"], "source": "Le changement climatique en 101 infographies"},{"text": "Si la calotte glaciaire de l'Antarctique fondait compl\u00e8tement, cela pourrait provoquer une hausse du niveau marin de 58 m. M\u00eame si cela a tr\u00e8s peu de chances d'arriver, beaucoup de glaciers fondent de plus en plus rapidement. Le gigantesque glacier de Thwaites en Antarctique occidental est un sujet de pr\u00e9occupation majeur. Sa fonte est d\u00e9j\u00e0 responsable de plus de 4 % de l'\u00e9l\u00e9vation des eaux chaque ann\u00e9e. S'il venait \u00e0 fondre enti\u00e8rement cela occasionnerait une hausse g\u00e9n\u00e9rale de 0,65 m.", "tag": ["Ordre de grandeur", "Eau"], "source": "Le changement climatique en 101 infographies"},{"text": "Tous les syst\u00e8mes complexes ont un ou plusieurs points de rupture. Lorsqu'on lui impose des forces, des contraintes, ext\u00e9rieures ou int\u00e9rieures, et si \u00e7a augmente au cours du temps, le syst\u00e8me va se d\u00e9former, s'adapter, jusqu'au point de rupture. Il n'y a pas d'exception, et je ne vois pas pourquoi notre syst\u00e8me ferait exception.", "tag": ["\u00c9nergie", "R\u00e9chauffement climatique"], "source": "Affronter le chaos qui vient : mode d'emploi"},{"text": "On est en train de sortir de la zone de stabilit\u00e9 climatique qu'on avait depuis 11700 ans, \u00e0 la sortie de la derni\u00e8re \u00e8re glaci\u00e8re.", "tag": ["Climat", "R\u00e9chauffement climatique"], "source": "Affronter le chaos qui vient : mode d'emploi"},{"text": "Nous allons avoir une grande descente \u00e9nerg\u00e9tique et mat\u00e9rielle, en moyenne mondiale.", "tag": ["\u00c9nergie", "Vie quotidienne"], "source": "Affronter le chaos qui vient : mode d'emploi"},{"text": "On voit passer un certain nombre de recommandations : qu'est-ce que vous vous pouvez faire ? \u00c7a va \u00eatre manger moins de viande, prendre moins l'avion, utiliser le v\u00e9lo. \u00c7a va jouer sur les usages parfois. Presque \u00e0 chaque fois, \u00e7a va \u00eatre qu'est-ce que vous pouvez faire en tant que consommateur. Et en tant que citoyen ? Avant tout, il faut remettre du civisme dans cette \u00e9quation. Il faut se mobiliser en tant que citoyen.", "tag": ["Vie quotidienne", "Engagement politique"], "source": "Affronter le chaos qui vient : mode d'emploi"},{"text": "Notre syst\u00e8me alimentaire, en France, pour qu'il fonctionne, il lui faut en permanence des intrants chimiques, des semences, du p\u00e9trole, des subventions de la PAC, de la main d'oeuvre \u00e9trang\u00e8re bon march\u00e9 tr\u00e8s sp\u00e9cialis\u00e9e.", "tag": ["\u00c9nergie fossile", "Agriculture", "Engagement politique"], "source": "Affronter le chaos qui vient : mode d'emploi"},{"text": "L'approche traditionnelle des risques, c'est qu'un risque est un \u00e9v\u00e9nement plausible plus ou moins probable, limit\u00e9 dans l'espace et dans le temps. Je ne parle pas de \u00e7a moi. Je parle des risques syst\u00e9miques,  qui sont des longues d\u00e9gradations, dans les ann\u00e9es et les d\u00e9cennies qui viennent, avec, souvent, pas de retour en arri\u00e8re.", "tag": ["D\u00e9finition"], "source": "Affronter le chaos qui vient : mode d'emploi"},{"text": "On a l'opportunit\u00e9 insolente de pouvoir \u00eatre les h\u00e9ros de ce qu'on aime.", "tag": ["D\u00e9veloppement", "Engagement politique"], "source": "Affronter le chaos qui vient : mode d'emploi"},{"text": "La France ne produit que 59% des fruits qu'elle consomme. Nos aliments parcourent en moyenne 3350 kilom\u00e8tres entre leur lieu de production et leur lieu de consommation, et bon nombre d'entre eux entrent dans des pr\u00e9parations alimentaires hautement transform\u00e9es.", "tag": ["Agriculture", "Transport"], "source": "Manger demain"},{"text": "S'engager en faveur d'une agriculture et d'une alimentation plus durables et plus souveraines, c'est aussi l'affaire de chacun de nous, les consommateurs. Acheter au producteur en direct en v\u00e9g\u00e9talisant sa nourriture r\u00e9duit le nombre d'interm\u00e9diaires, et donc les prix. Produire une partie de sa nourriture en ville, dans des jardins partag\u00e9s, permet d'acc\u00e9der \u00e0 des produits frais et bio...", "tag": ["Vie quotidienne", "Agriculture"], "source": "Manger demain"},{"text": "Notre syst\u00e8me alimentaire doit \u00eatre repens\u00e9 en profondeur pour mettre en place l'agriculture durable de demain qui permettra de remplir nos assiettes sans continuer \u00e0 d\u00e9truire la plan\u00e8te. Ce sujet appelle un d\u00e9bat collectif et l'engagement de tous, pour faire de l'alimentation un bien commun.", "tag": ["Vie quotidienne", "Agriculture", "Population"], "source": "Manger demain"},{"text": "Chaque fran\u00e7ais mange plus d'une demi-tonne de nourriture solide par an en moyenne. Les fran\u00e7ais mangent chaque ann\u00e9e 30 millions de tonnes d'aliments solides + 30 millions de tonnes d'aliments liquides.", "tag": ["Vie quotidienne", "Ordre de grandeur", "Population"], "source": "Manger demain"},{"text": "Entre 2000 et 2020 les importations globales de produits agricoles et alimentaires sont pass\u00e9es de 20,9 milliards d'euros \u00e0 42,2 milliards d'euros.", "tag": ["$", "D\u00e9veloppement", "Agriculture"], "source": "Manger demain"},{"text": "40% des poires, des p\u00eaches et des nectarines viennent d'ailleurs, ainsi que les deux tiers du raisin de table. Pr\u00e8s de la moiti\u00e9 de nos tomates, de nos concombres et de nos courgettes viennent de l'\u00e9tranger, notamment l'hiver.", "tag": ["Vie quotidienne", "Ordre de grandeur", "Agriculture"], "source": "Manger demain"},{"text": "En France, le transport des aliments pour animaux (en majorit\u00e9 des tourteaux de soja) p\u00e8se pour 1/3 du trafic total. Celui des fruits et des l\u00e9gumes, qui circulent beaucoup, en repr\u00e9sente 1/4.", "tag": ["Agriculture", "Transport"], "source": "Manger demain"},{"text": "Notre alimentation g\u00e9n\u00e8re un trafic de 201 milliards de TKM par an (estimation).", "tag": ["Agriculture", "Transport"], "source": "Manger demain"},{"text": "En 1980, la grande distribution fournissait 27,9% de nos achats alimentaires. En 2018, les hyper et les supermarch\u00e9s concentrent 64,5% de nos achats alimentaires.", "tag": ["$", "Vie quotidienne", "Ordre de grandeur", "D\u00e9veloppement"], "source": "Manger demain"},{"text": "La bascule de nos achats alimentaires vers les grandes surfaces a eu lieu au cours des d\u00e9cennies 1980 et 1990. Depuis, c'est stable. Aujourd'hui, 6 centrales d'achat, Auchan, Carrefour, Intermarch\u00e9, Leclerc et Syst\u00e8me U, repr\u00e9sentent 92% de la grande distribution alimentaire.", "tag": ["Vie quotidienne", "Ordre de grandeur"], "source": "Manger demain"},{"text": "80% des produits propos\u00e9s par la grande distribution sont des aliments ultra-transform\u00e9s. Les fran\u00e7ais de plus de 15 ans mangent en moyenne un tiers d'aliments ultra-transform\u00e9s tous les jours.", "tag": ["Vie quotidienne", "Ordre de grandeur"], "source": "Manger demain"},{"text": "Les boissons et les produits alimentaires ultratransform\u00e9s sont des formulations de plusieurs ingr\u00e9dients qui, en plus d'\u00eatre additionn\u00e9s de sel, de sucre, d'huile et de graisse, subissent des transformations (surcuisson, d\u00e9shydratation...), et incluent des substances non utilis\u00e9es en cuisine familiale, comme des \u00e9paississants ou des texturants.", "tag": ["Vie quotidienne", "D\u00e9finition"], "source": "Manger demain"},{"text": "En 1960, 34,6% de nos d\u00e9penses servaient \u00e0 nous nourrir. Aujourd'hui, 20,4% de nos d\u00e9penses sont consacr\u00e9es \u00e0 notre alimentation.", "tag": ["$", "D\u00e9veloppement"], "source": "Manger demain"},{"text": "En 15 ans, la part qui revient aux agriculteurs s'est effondr\u00e9e, et l'essentiel de ce que nous payons r\u00e9tribue toujours et avant tout les grandes surfaces, les importations et les industriels.", "tag": ["$", "D\u00e9veloppement", "Agriculture", "Industrie"], "source": "Manger demain"},{"text": "En quelques d\u00e9cennies, les gains de productivit\u00e9 de l'agriculture ont \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9s parfois jusqu'\u00e0 1000, une hausse sans pr\u00e9c\u00e9dent dans l'histoire de l'humanit\u00e9.", "tag": ["$", "Ordre de grandeur", "D\u00e9veloppement", "Agriculture"], "source": "Manger demain"},{"text": "La part des agriculteurs dans la population active est pass\u00e9e de 33% en 1944 \u00e0 1,5% en 2019.", "tag": ["Ordre de grandeur", "D\u00e9veloppement", "Agriculture"], "source": "Manger demain"},{"text": "Le greenwashing semble donc d\u00e9passer largement le champ de la communication d'entreprise pour appara\u00eetre comme une tendance plus g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 \"mal penser\" les probl\u00e9matiques \u00e9cologiques dans notre soci\u00e9t\u00e9.", "tag": ["Greenwashing", "D\u00e9finition"], "source": "Greenwashing : Manuel pour d\u00e9polluer un d\u00e9bat public"},{"text": "Il y a en France 391 000 agriculteurs en conventionnel et 47 000 en bio.", "tag": ["Ordre de grandeur", "Agriculture"], "source": "Manger demain"},{"text": "La France est le premier utilisateur de produits phytosanitaires en Europe et le quatri\u00e8me au monde.", "tag": ["Agriculture", "Industrie"], "source": "Manger demain"},{"text": "Si l'on veut rendre nos modes de vie, de production et d'organisation sociale compatibles avec le maintien d'une plan\u00e8te habitable, il faut commencer par d\u00e9polluer le d\u00e9bat public des discours et des fausses promesses qui, en masquant ou en travestissant la r\u00e9alit\u00e9, nous emp\u00eachent d'\u00eatre lucides sur le d\u00e9sastre en cours et sur les mesures n\u00e9cessaires pour le limiter.", "tag": ["R\u00e9chauffement climatique", "Population", "Greenwashing"], "source": "Greenwashing : Manuel pour d\u00e9polluer un d\u00e9bat public"},{"text": "26 millions d'hectares de surfaces agricoles sont n\u00e9cessaires \u00e0 l'alimentation des Fran\u00e7ais, dont 40 % pour nourrir les animaux (prairies artificielles ou cultures de plantes pour leur alimentation). L'alimentation animale est devenue le principal d\u00e9bouch\u00e9 industriel des c\u00e9r\u00e9ales fran\u00e7aises : elle consomme la moiti\u00e9 de la production (10,2 millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales).", "tag": ["Ordre de grandeur", "Agriculture", "Industrie", "Alimentation"], "source": "Manger demain"},{"text": "La France importe 5,4 millions de tonnes de soja en grains par an. Le tiers vient du Br\u00e9sil, et 20 % du Paraguay. Environ 55 % des tourteaux, qui compl\u00e8tent l'alimentation des animaux d'\u00e9levage, sont import\u00e9s du Br\u00e9sil, contribuant \u00e0 la d\u00e9forestation amazonienne et aux d\u00e9sastres environnementaux et humains li\u00e9s au d\u00e9veloppement des grandes cultures intensives, qui chassent les petits paysans et les communaut\u00e9s indig\u00e8nes.", "tag": ["Faune", "Agriculture", "Transport", "Flore", "Industrie", "Alimentation"], "source": "Manger demain"},{"text": "Bien plus qu'un verdissement de fa\u00e7ade, le greenwashing contemporain appara\u00eet comme une mani\u00e8re de nous enfermer dans une trajectoire socio-\u00e9cologique insoutenable.", "tag": ["Greenwashing"], "source": "Greenwashing : Manuel pour d\u00e9polluer un d\u00e9bat public"},{"text": "20 % des sols agricoles fran\u00e7ais sont menac\u00e9s par l'\u00e9rosion.", "tag": ["Agriculture", "Al\u00e9a climatique"], "source": "Manger demain"},{"text": "Au-del\u00e0 de l'abondance ou non de vers de terre, on a longtemps m\u00e9connu l'importance de la biodiversit\u00e9 des sols. Et pourtant, \u00e7a grouille sous nos pieds ! Longtemps, l'agriculture a jug\u00e9 cette diversit\u00e9 g\u00eanante et a multipli\u00e9 les d\u00e9sinfections de sols ou m\u00eame les cultures hors sol, or on est en train de d\u00e9couvrir que les micro-organismes du sol sont des alli\u00e9s et non des g\u00eaneurs, car le microbiote des sols contribue directement \u00e0 la productivit\u00e9 v\u00e9g\u00e9tale.", "tag": ["Faune", "Agriculture", "Flore"], "source": "Manger demain"},{"text": "A niveau mondial, la baisse de fertilit\u00e9 et celle des rendemets agricoles due \u00e0 la baisse de biodiversit\u00e9 des sols nous co\u00fbtent aujourd'hui 40 milliards de dollars par an, et ce chiffre va aller en s'aggravant rapidement. Une \u00e9tude publi\u00e9e en f\u00e9vrier 2018 par la Commission europ\u00e9enne \u00e9valuait \u00e0 1,25 milliard d'euros par an le co\u00fbt de l'\u00e9rosion des sols pour les agriculteurs europ\u00e9ens. Cette \u00e9rosion touche plus de 12 millions d'hectares de terres, soit 7,2 % des terres agricoles europ\u00e9ennes.", "tag": ["$", "Ordre de grandeur", "Faune", "Agriculture"], "source": "Manger demain"},{"text": "Nos repas sont de plus en plus d\u00e9structur\u00e9s. En 2018, les Fran\u00e7ais ont consomm\u00e9 plus de 1,5 millions de tonnes de produits sucr\u00e9s et de trucs \u00e0 grignoter n'importe quand, n'importe o\u00f9, avec un int\u00e9r\u00eat marqu\u00e9 pour les biscuits sal\u00e9s et sucr\u00e9s.", "tag": ["Ordre de grandeur", "Alimentation"], "source": "Manger demain"},{"text": "En 2018, pr\u00e8s de 14 % des repas, soit 9,9 milliards de repas, \u00e9taient pris \u00e0 l'ext\u00e9rieur. Cela repr\u00e9sente 152,5 repas par habitant pris \u00e0 l'ext\u00e9rieur ou livr\u00e9s par an.", "tag": ["Vie quotidienne", "Alimentation"], "source": "Manger demain"},{"text": "La grande distribution est tellement puissante qu'elle impose aux agriculteurs, ce qu'ils doivent produire, quand, et comment, pour alimenter les circuits de l'agroalimentaire.", "tag": ["Agriculture", "Industrie", "Alimentation"], "source": "Manger demain"},{"text": "En France, un quart des agriculteurs vivent sous le seuil de pauvret\u00e9, 26 000 foyers agricoles sont au RSA et de nombreux paysans recourent \u00e0 l'aide alimentaire...", "tag": ["$", "Vie quotidienne", "Agriculture"], "source": "Manger demain"},{"text": "D\u00e9courag\u00e9s, ne pouvant plus vivre de ce qu'ils produisent, les paysans cessent de travailler la terre ; cela r\u00e9duit l'offre alimentaire locale, qui devient insuffisante par rapport aux besoins. Appara\u00eet alors un paradoxe majeur : les petits producteurs satisfont 70 % des besoins en nourriture dans le monde, mais ils figurent parmi les populations en d\u00e9ficit alimentaire.", "tag": ["Vie quotidienne", "Agriculture"], "source": "Manger demain"},{"text": "La plupart des humains qui ont faim dans le monde sont des paysans pauvres.", "tag": ["Vie quotidienne", "Agriculture", "Alimentation"], "source": "Manger demain"},{"text": "Les accords commerciaux portant sur l'agriculture en cours de n\u00e9gociation sont INCOMPATIBLES avec les objectifs climatiques de l'accord de Paris, sign\u00e9 par l'ensemble des pays europ\u00e9ens.", "tag": ["Climat", "Agriculture", "Engagement politique"], "source": "Manger demain"},{"text": "En France, le transport des aliments pour les animaux (en majorit\u00e9 des tourteaux de soja) p\u00e8se pour un tiers du trafic total et pour 19% des \u00e9missions de CO2. Les fruits et les l\u00e9gumes repr\u00e9sentent un quart du trafic total et 31% des \u00e9missions; c'est la cat\u00e9gorie la plus importante en termes d'\u00e9missions li\u00e9es au transport. Nos tomates et nos fraises voyagent beaucoup !", "tag": ["GES", "Agriculture", "Transport", "Alimentation"], "source": "Manger demain"},{"text": "Les \u00e9missions de GES issues de l'alimentation des m\u00e9nages en France s'\u00e9l\u00e8vent \u00e0 163 millions de tonnes d'\u00e9quivalent CO2, soit le quart de l'empreinte carbone des m\u00e9nages fran\u00e7ais.", "tag": ["Vie quotidienne", "Ordre de grandeur", "GES", "Alimentation"], "source": "Manger demain"},{"text": "Les fraises cultiv\u00e9es sous serre hors saison g\u00e9n\u00e8rent 3,41 kg d'eqCO2 par kilo. Les fraises produites en plein air en \u00e9mettent 0,772 : CINQ FOIS MOINS.", "tag": ["Ordre de grandeur", "GES", "Agriculture"], "source": "Manger demain"},{"text": "Les aliments transform\u00e9s induisent une augmentation de la consommation d'\u00e9nergie et du nombre d'emballages. Les tomates en bo\u00eete g\u00e9n\u00e8rent ainsi 1,4 kg d'\u00e9quivalent CO2 par kilo, contre 0,3 kg d'eqCO2 pour des tomates fra\u00eeches (en saison) cultiv\u00e9es en France.", "tag": ["Ordre de grandeur", "GES", "Agriculture", "Transport"], "source": "Manger demain"},{"text": "L'impact environnemental de l'alimentation d\u00e9pend aussi du niveau de vie : si les 10% les moins riches de la population fran\u00e7aise g\u00e9n\u00e8rent en moyenne 2,51 tonnes annuelles de GES pour se nourrir, les plus riches mangent plus de viande rouge et \u00e9mettent 4,76 tonnes de GES par an, soit presque deux fois plus.", "tag": ["Climat", "$", "GES", "Alimentation"], "source": "Manger demain"},{"text": "Un des principaux arguments des tenants des fermes urbaines est qu'on va manquer de surfaces cultivables pour nourrir les humains. C'est vrai.... mais comme l'\u00e9levage consomme 80% des terres agricoles, on pourrait commencer par lui demander de c\u00e9der de la place.", "tag": ["Ordre de grandeur", "Agriculture", "Industrie"], "source": "Manger demain"},{"text": "Impossible : ni les fermes verticales, ni la viande in vitro, ni les insectes ne r\u00e9pondront aux besoins alimentaires des humains dans les ann\u00e9es qui viennent.", "tag": ["D\u00e9veloppement", "Agriculture", "Industrie", "Alimentation"], "source": "Manger demain"},{"text": "En France et en Europe, seulement 2 \u00e0 3% des surfaces cultiv\u00e9es sont consacr\u00e9es aux l\u00e9gumineuses, qui apportent des prot\u00e9ines v\u00e9g\u00e9tales et peuvent remplacer les prot\u00e9ines animales.", "tag": ["Ordre de grandeur", "Alimentation"], "source": "Manger demain"},{"text": "Conclusion : il faudrait modifier les objectifs de la politique agricole fran\u00e7aise et les crit\u00e8res d'affectation des aides aux agriculteurs pour les encourager \u00e0 produire ce dont nous avons r\u00e9ellement besoin de mani\u00e8re soutenable. Et en premier lieu, il est imp\u00e9ratif d'\u00e9viter que notre syst\u00e8me agricole actuel se retrouve victime de dumping environnemental ou social dans le cadre des accords commerciaux en n\u00e9gociation.", "tag": ["Agriculture", "Engagement politique"], "source": "Manger demain"},{"text": "Les PMA ont contribu\u00e9 \u00e0 moins de 0,4 % des \u00e9missions historiques cumul\u00e9es de CO2-FFI(\u00e9nergies fossiles et industrie) entre 1850 et 2019, tandis que les PEID ont contribu\u00e9 \u00e0 0,5 %. (fiabilit\u00e9 forte)", "tag": ["GIEC"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 3)"},{"text": "En 2019, environ 48 % de la population mondiale vit dans des pays \u00e9mettant en moyenne plus de 6 tCO2-eq par habitant, hors CO2-UTCATF. 35 % vivent dans des pays \u00e9mettant plus de 9 tCO2-eq par habitant. 41% vivent dans des pays \u00e9mettant moins de 3 tCO2-eq par habitant. Une part importante de la population de ces pays \u00e0 faibles \u00e9missions n'a pas acc\u00e8s \u00e0 des services \u00e9nerg\u00e9tiques modernes.", "tag": ["GES", "GIEC", "Population"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 3)"},{"text": "\u00c0 l'\u00e9chelle mondiale, les 10 % de m\u00e9nages dont les \u00e9missions par habitant sont les plus \u00e9lev\u00e9es contribuent \u00e0 34-45 % des \u00e9missions mondiales de GES bas\u00e9es sur la consommation des m\u00e9nages, tandis que les 40 % interm\u00e9diaires contribuent \u00e0 40-53 % et les dernier 50 % \u00e0 13-15 %. (fiabilit\u00e9 forte)", "tag": ["GES", "GIEC"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 3)"},{"text": "Dans son usage le plus fr\u00e9quent, le terme greenwashing d\u00e9signe toute forme de communication fallacieuse ou frauduleuse en ce qui concerne les performances \u00e9cologiques d'un produit ou d'une entreprise.", "tag": ["Greenwashing", "D\u00e9finition"], "source": "Greenwashing : Manuel pour d\u00e9polluer un d\u00e9bat public"},{"text": "De 2010 \u00e0 2019,  il y a eu une diminution des co\u00fbts unitaires de l'\u00e9nergie solaire (85 %), de l'\u00e9nergie \u00e9olienne (55 %) et des batteries au lithium-ion (85 %). (fiabilit\u00e9 forte)", "tag": ["\u00c9nergie", "$", "\u00c9nergie renouvelable", "GIEC"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 3)"},{"text": "Des politiques et une gouvernance bien con\u00e7ues ont aider \u00e0 aborder les impacts des effets de rebond et de redistribution. L'innovation a permis de r\u00e9duire les \u00e9missions et la croissance des \u00e9missions et a cr\u00e9\u00e9 des co-b\u00e9n\u00e9fices sociaux et environnementaux (fiabilit\u00e9 forte).", "tag": ["D\u00e9veloppement", "GIEC"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 3)"},{"text": "Le num\u00e9rique peut contribuer \u00e0 l'att\u00e9nuation du changement climatique et \u00e0 la r\u00e9alisation de plusieurs ODD (Objectifs de D\u00e9veloppement Durable). (fiabilit\u00e9 forte)", "tag": ["D\u00e9veloppement", "GIEC", "Num\u00e9rique"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 3)"},{"text": "La num\u00e9risation peut impliquer des contreparties pour plusieurs ODD, par exemple, l'augmentation des d\u00e9chets \u00e9lectroniques, des impacts n\u00e9gatifs sur les march\u00e9s du travail et l'exacerbation de la fracture num\u00e9rique existante. La technologie num\u00e9rique ne soutient la d\u00e9carbonisation que si elle est r\u00e9gie de mani\u00e8re appropri\u00e9e (fiabilit\u00e9 forte).", "tag": ["D\u00e9veloppement", "GIEC", "Num\u00e9rique", "Engagement politique"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 3)"},{"text": "Ces changements sont dus \u00e0 nos \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre qui suivent la pire des trajectoires imagin\u00e9es en 1990 dans le premier rapport du GIEC. En 2018, les \u00e9missions mondiales de CO2, le principal gaz \u00e0 effet de serre d'origine anthropique, affichaient un nouveau record de 33 milliards de tonnes pour les seuls usages du charbon, du p\u00e9trole, du gaz et de la fabrication du ciment.", "tag": ["Climat", "\u00c9nergie fossile", "Ordre de grandeur", "GES", "GIEC", "Industrie"], "source": "Le climat en 100 questions"},{"text": "Au moins 18 pays signataire du protocole de Kyoto ont, pour la premi\u00e8re p\u00e9riode d'engagement, enregistr\u00e9 des r\u00e9ductions d'\u00e9missions absolues soutenues pendant au moins une d\u00e9cennie \u00e0 partir de 2005, dont deux pays en transition \u00e9conomique(fiabilit\u00e9 tr\u00e8s forte).", "tag": ["GES", "D\u00e9veloppement", "GIEC", "Engagement politique"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 3)"},{"text": "L'accord de Paris, avec une participation quasi universelle, a conduit \u00e0 l'\u00e9laboration de politiques et \u00e0 la fixation d'objectifs aux niveaux national et infranational, en particulier en mati\u00e8re d'att\u00e9nuation, ainsi qu'\u00e0 une transparence accrue de l'action et du soutien en mati\u00e8re de climat (fiabilit\u00e9 moyenne).", "tag": ["Climat", "GIEC", "Engagement politique"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 3)"},{"text": "D\u00e8s 1896, le prix Nobel de chimie su\u00e9dois Svante Arrhenius comprend que le charbon de la r\u00e9volution industrielle a le pouvoir de changer le climat de la Terre. Il calcule qu'un doublement de la teneur de l'atmosph\u00e8re en gaz carbonique - celui \u00e9mis par la combustion du charbon - pourrait r\u00e9chauffer la plan\u00e8te d'environ 4\u00b0C... mais en quelques milliers d'ann\u00e9es.", "tag": ["Climat", "\u00c9nergie fossile", "GES"], "source": "Le climat en 100 questions"},{"text": "En 2020, des lois climatiques \"directes\" ax\u00e9es principalement sur la r\u00e9duction des GES ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tablie dans 56 pays, couvrant 53 % des \u00e9missions mondiales ( fiabilit\u00e9 moyenne).", "tag": ["GES", "GIEC", "Engagement politique"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 3)"},{"text": "Les flux financiers annuels destin\u00e9s \u00e0 l'att\u00e9nuation et l'adaptation climatiques ont augment\u00e9 jusqu'\u00e0 60 % entre 2013/14 et 2019/20 (en USD2015), mais la croissance moyenne a ralenti depuis 2018 (fiabilit\u00e9 moyenne).", "tag": ["$", "Ordre de grandeur", "D\u00e9veloppement", "GIEC"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 3)"},{"text": "Les flux financiers publics et priv\u00e9s destin\u00e9 aux \u00e9nergies fossiles sont toujours plus importants que ceux destin\u00e9s \u00e0 l'adaptation et att\u00e9nuation du changement climatique (fiabilit\u00e9 forte).", "tag": ["$", "\u00c9nergie fossile", "GIEC"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 3)"},{"text": "Le greenwashing peut aussi passer par des d\u00e9clarations inv\u00e9rifiables ou de simples promesses permettant de remettre \u00e0 plus tard les actions concr\u00e8tes.", "tag": ["Greenwashing", "D\u00e9finition"], "source": "Greenwashing : Manuel pour d\u00e9polluer un d\u00e9bat public"},{"text": "Les politiques mises en \u0153uvre avant fin 2020 devraient entra\u00eener des \u00e9missions de GES plus \u00e9lev\u00e9es que celles pr\u00e9vues par les CDN.", "tag": ["Engagement politique"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 3)"},{"text": "Les trajectoires mod\u00e9lis\u00e9es des \u00e9missions mondiales conformes aux CDN annonc\u00e9es avant la COP26 d\u00e9passeront probablement 1,5\u00b0C au cours du 21e si\u00e8cle.", "tag": ["Climat", "R\u00e9chauffement climatique", "GES", "GIEC", "Engagement politique"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 3)"},{"text": "Le d\u00e9classement et l'utilisation r\u00e9duite des infrastructures existantes du secteur de l'\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 base d'\u00e9nergies fossiles, la mise \u00e0 niveau des installations existantes avec le CSC(Captage et Stockage du CO2), le passage \u00e0 des combustibles \u00e0 faible teneur en carbone et la suppression des nouvelles installations au charbon sans CSC sont les principales options qui peuvent contribuer \u00e0 aligner les futures \u00e9missions de CO2 du secteur de l'\u00e9lectricit\u00e9 sur les \u00e9missions des voies de moindre co\u00fbt mod\u00e9lis\u00e9es au niveau mondial.", "tag": ["Engagement politique"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 3)"},{"text": "Dans les trajectoires mod\u00e9lis\u00e9es avec la poursuite des politiques mises en \u0153uvre jusqu'\u00e0 la fin de 2020, les \u00e9missions de GES continuent d'augmenter, entra\u00eenant un r\u00e9chauffement plan\u00e9taire de 3,2 [2,2-3,5] \u00b0C d'ici 2100.(fiabilit\u00e9 moyenne)", "tag": ["Climat", "GES", "GIEC", "Engagement politique"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 3)"},{"text": "Le maintien de syst\u00e8mes \u00e0 forte \u00e9missions peut, dans certaines r\u00e9gions et certains secteurs, \u00eatre plus co\u00fbteux que la transition vers des syst\u00e8mes \u00e0 faibles \u00e9missions.", "tag": ["GES", "GIEC"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 3)"},{"text": "Un large \u00e9ventail d'options, telles que l'int\u00e9gration des syst\u00e8mes, le couplage sectoriel, le stockage de l'\u00e9nergie, les r\u00e9seaux intelligents, la gestion de la demande, les biocarburants durables, l'hydrog\u00e8ne \u00e9lectrolytique et ses d\u00e9riv\u00e9s, et d'autres encore, sera finalement n\u00e9cessaire pour int\u00e9grer une part importante d'\u00e9nergies renouvelables dans les syst\u00e8mes \u00e9nerg\u00e9tiques. (fiabilit\u00e9 forte)", "tag": ["\u00c9nergie", "\u00c9nergie renouvelable", "D\u00e9veloppement", "GIEC"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 3)"},{"text": "Les \u00e9missions mondiales de m\u00e9thane provenant de l'approvisionnement en \u00e9nergie, principalement les \u00e9missions fugitives de la production et du transport de combustibles fossiles, repr\u00e9sentaient environ 18 % [13-23 %] des \u00e9missions mondiales de GES provenant de l'approvisionnement en \u00e9nergie, 32 % [22-42 %] des \u00e9missions mondiales de CH4 et 6 % [4-8 %] des \u00e9missions mondiales de GES en 2019 (fiabilit\u00e9 forte).", "tag": ["\u00c9nergie", "Ordre de grandeur", "GES", "GIEC"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 3)"},{"text": "L'\u00e9limination nette des \u00e9missions de CO2 du secteur industriel est un d\u00e9fi, mais elle est possible. La r\u00e9duction des \u00e9missions de l'industrie n\u00e9cessitera une action coordonn\u00e9e afin de promouvoir toutes les options d'att\u00e9nuation, notamment la gestion de la demande, l'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique et des mat\u00e9riaux, les flux circulaires de mat\u00e9riaux, ainsi que les technologies de r\u00e9duction et les changements transformationnels dans les processus de production.", "tag": ["GES", "GIEC", "Industrie"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 3)"},{"text": "Pour les villes, trois grandes strat\u00e9gies d'att\u00e9nuation se sont r\u00e9v\u00e9l\u00e9es efficaces lorsqu'elles sont mises en \u0153uvre simultan\u00e9ment : (i) la r\u00e9duction ou la modification de l'utilisation de l'\u00e9nergie et des mat\u00e9riaux en vue d'une production et d'une consommation plus durables ; (ii) l'\u00e9lectrification en combinaison avec le passage \u00e0 des sources d'\u00e9nergie \u00e0 faibles \u00e9missions ; et (iii) l'am\u00e9lioration de l'absorption et du stockage du carbone dans l'environnement urbain, par exemple gr\u00e2ce \u00e0 des mat\u00e9riaux de construction biosourc\u00e9s, des surfaces perm\u00e9ables, des toits verts, des arbres, des espaces verts, des rivi\u00e8res, des \u00e9tangs et des lacs.(fiabilit\u00e9 tr\u00e8s forte)", "tag": ["\u00c9nergie", "D\u00e9veloppement", "GIEC"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 3)"},{"text": "En 2019, les \u00e9missions mondiales directes et indirectes de GES provenant des b\u00e2timents et les \u00e9missions provenant de l'utilisation du ciment et de l'acier pour la construction et la r\u00e9novation \u00e9taient de 12 GtCO2-eq. Ces \u00e9missions comprennent les \u00e9missions indirectes li\u00e9es \u00e0 la production hors site d'\u00e9lectricit\u00e9 et de chaleur, les \u00e9missions directes produites sur place et les \u00e9missions li\u00e9es \u00e0 l'utilisation du ciment et de l'acier pour la construction et la r\u00e9novation des b\u00e2timents.", "tag": ["GES", "GIEC", "Logement"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 3)"},{"text": "Les approches de conception int\u00e9gr\u00e9e pour la construction et la r\u00e9novation des b\u00e2timents ont permis de multiplier les exemples de b\u00e2timents \u00e0 \u00e9nergie nulle ou sans \u00e9mission de carbone dans plusieurs r\u00e9gions. Cependant, les faibles taux de r\u00e9novation et le manque d'ambition des b\u00e2timents r\u00e9nov\u00e9s ont entrav\u00e9 la r\u00e9duction des \u00e9missions.", "tag": ["GES", "GIEC", "Logement"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 3)"},{"text": "C'est l'enchev\u00eatrement de [ces] trois temps qui explique les variations climatiques de la Terre, en dehors des catastrophes induites par la chute d'ast\u00e9ro\u00efdes ou d'immenses \u00e9ruptions volcaniques qui se produisent tr\u00e8s rarement. Aujourd'hui survient un quatri\u00e8me temps de cette valse, avec un tempo bien plus fulgurant : l'intervention de l'homme dans le syst\u00e8me climatique, par ses \u00e9missiosn massives de gaz \u00e0 effet de serre depuis 150 ans.", "tag": ["Climat", "D\u00e9veloppement", "Population"], "source": "Le climat en 100 questions"},{"text": "La plus grande partie du potentiel d'att\u00e9nuation des nouveaux b\u00e2timents se situe dans les pays en d\u00e9veloppement, tandis que dans les pays d\u00e9velopp\u00e9s, le potentiel d'att\u00e9nuation le plus \u00e9lev\u00e9 est li\u00e9 \u00e0 la modernisation des b\u00e2timents existants.", "tag": ["Ordre de grandeur", "D\u00e9veloppement", "GIEC", "Logement"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 3)"},{"text": "Dans les sc\u00e9narios mod\u00e9lis\u00e9s \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale qui limitent le r\u00e9chauffement \u00e0 2 \u00b0C (>67 %), les \u00e9missions de CO2 li\u00e9es aux transports devraient diminuer de 29 % d'ici \u00e0 2050 par rapport aux \u00e9missions mod\u00e9lis\u00e9es pour 2020.", "tag": ["\u00c9nergie", "GES", "GIEC", "Transport"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 3)"},{"text": "Le secteur des transports n'atteindra probablement pas des \u00e9missions de CO2 nulles d'ici 2100. Des \u00e9missions n\u00e9gatives seront donc probablement n\u00e9cessaires pour contrebalancer les \u00e9missions de CO2 r\u00e9siduelles du secteur (fiabilit\u00e9 forte).", "tag": ["GES", "GIEC", "Transport"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 3)"},{"text": "La combinaison de changements syst\u00e9miques, notamment le t\u00e9l\u00e9travail, la num\u00e9risation, la d\u00e9mat\u00e9rialisation, la gestion des cha\u00eenes d'approvisionnements et la mobilit\u00e9 intelligente et partag\u00e9e, peut r\u00e9duire la demande de services de transport de passagers et de marchandises par voie terrestre, a\u00e9rienne et maritime (fiabilit\u00e9 forte).", "tag": ["Vie quotidienne", "GIEC", "Transport", "Num\u00e9rique"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 3)"},{"text": "Si les am\u00e9liorations de l'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique peuvent offrir un certain potentiel d'att\u00e9nuation, des technologies suppl\u00e9mentaires de r\u00e9duction des \u00e9missions de CO2 pour l'aviation et le transport maritime seront n\u00e9cessaires (fiabilit\u00e9 forte). Pour l'aviation, ces technologies comprennent les biocarburants \u00e0 haute densit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique (fiabilit\u00e9 forte), ainsi que l'hydrog\u00e8ne et les carburants synth\u00e9tiques \u00e0 faible taux d'\u00e9mission (fiabilit\u00e9 moyenne).", "tag": ["GES", "D\u00e9veloppement", "GIEC", "Transport"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 3)"},{"text": "Le potentiel important de r\u00e9duction des \u00e9missions de GES, tant directes qu'indirectes, dans le secteur des transports d\u00e9pend largement de la d\u00e9carbonisation du secteur de l'\u00e9lectricit\u00e9, ainsi que des mati\u00e8res premi\u00e8res et des cha\u00eenes de production \u00e0 faibles \u00e9missions (fiabilit\u00e9 forte).", "tag": ["\u00c9nergie", "D\u00e9veloppement", "\u00c9lectricit\u00e9", "GIEC", "Transport"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 3)"},{"text": "La plus grande part du potentiel \u00e9conomique de l'AFOLU [4,2-7,4 GtCO2-eq/an] provient de la conservation, de l'am\u00e9lioration de la gestion et de la restauration des for\u00eats et d'autres \u00e9cosyst\u00e8mes (zones humides c\u00f4ti\u00e8res, tourbi\u00e8res, savanes et prairies), la r\u00e9duction de la d\u00e9forestation dans les r\u00e9gions tropicales pr\u00e9sentant l'att\u00e9nuation totale la plus \u00e9lev\u00e9e.", "tag": ["GES", "Agriculture", "GIEC", "Flore"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 3)"},{"text": "Les options de captation du carbone et de r\u00e9duction des \u00e9missions de GES de l'AFOLU pr\u00e9sentent \u00e0 la fois des avantages et des risques en termes de biodiversit\u00e9 et de conservation des \u00e9cosyst\u00e8mes, de s\u00e9curit\u00e9 alimentaire et hydrique, d'approvisionnement en bois, de moyens de subsistance et de droits fonciers et d'utilisation des terres des peuples autochtones, des communaut\u00e9s locales et des petits propri\u00e9taires.", "tag": ["GES", "Agriculture", "GIEC", "Flore"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 3)"},{"text": "Les personnes ayant un statut socio-\u00e9conomique \u00e9lev\u00e9 contribuent de mani\u00e8re disproportionn\u00e9e aux \u00e9missions et ont le plus grand potentiel de r\u00e9duction des \u00e9missions, par exemple en tant que citoyens, investisseurs, consommateurs, mod\u00e8les et professionnels. (fiabilit\u00e9 forte)", "tag": ["Vie quotidienne", "GIEC"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 3)"},{"text": "S'attaquer aux in\u00e9galit\u00e9s et aux nombreuses formes de \"consommation sociale\" (consommer pour montrer son haut niveau de vie) et se concentrer sur le bien-\u00eatre, soutient les efforts d'att\u00e9nuation du changement climatique (fiabilit\u00e9 forte).", "tag": ["Vie quotidienne", "GES", "GIEC", "Alimentation"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 3)"},{"text": "Les processus par lesquels le CO2 est \u00e9limin\u00e9 de l'atmosph\u00e8re sont class\u00e9s comme biologiques, g\u00e9ochimiques ou chimiques. Le boisement, le reboisement, l'am\u00e9lioration de la gestion foresti\u00e8re, l'agroforesterie et le pi\u00e9geage du carbone dans le sol sont actuellement les seules m\u00e9thodes de r\u00e9duction des \u00e9missions de carbone largement pratiqu\u00e9es (fiabilit\u00e9 forte).", "tag": ["GES", "Agriculture", "GIEC", "Flore"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 3)"},{"text": "Le reboisement, la gestion am\u00e9lior\u00e9e des for\u00eats, le pi\u00e9geage du carbone dans le sol, la restauration des tourbi\u00e8res et la gestion du carbone bleu sont des exemples de m\u00e9thodes qui peuvent am\u00e9liorer la biodiversit\u00e9 et les fonctions des \u00e9cosyst\u00e8mes, l'emploi et les moyens de subsistance locaux, en fonction du contexte (fiabilit\u00e9 forte).", "tag": ["Climat", "GES", "GIEC", "Flore"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 3)"},{"text": "L'\u00e9limination et le stockage du CO2 par la gestion de la v\u00e9g\u00e9tation et des sols peuvent \u00eatre invers\u00e9s par des perturbations humaines ou naturelles ; ils sont \u00e9galement sensibles aux effets du changement climatique.", "tag": ["Climat", "GES", "Agriculture", "GIEC", "Flore"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 3)"},{"text": "Outre des r\u00e9ductions d'\u00e9missions profondes, rapides et durables, la captation du CO2 peut remplir trois r\u00f4les compl\u00e9mentaires diff\u00e9rents \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale ou nationale : r\u00e9duire les \u00e9missions nettes de CO2 ou de GES \u00e0 court terme ; contrebalancer les \u00e9missions r\u00e9siduelles \"difficiles \u00e0 \u00e9liminer\" afin d'aider \u00e0 atteindre des \u00e9missions nettes de CO2 ou de GES nulles \u00e0 moyen terme ; et atteindre des \u00e9missions nettes de CO2 ou de GES n\u00e9gatives \u00e0 long terme si elles sont d\u00e9ploy\u00e9es \u00e0 des niveaux sup\u00e9rieurs aux \u00e9missions r\u00e9siduelles annuelles. (fiabilit\u00e9 forte)", "tag": ["GES", "D\u00e9veloppement", "GIEC"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 3)"},{"text": "Le bilan radiatif de la Terre est un \u00e9quilibre thermodynamique, avec des flux d'\u00e9nergie entrant et sortant identiques au sommet de l'atmosph\u00e8re. L'\u00e9nergie lumineuse qui arrive du Soleil au sommet de l'atmosph\u00e8re atteint en moyenne annuelle 340 W/m\u00b2, mais environ 100 W/m\u00b2 sont r\u00e9fl\u00e9chis par la plan\u00e8te. Pour une part marginale, par les mol\u00e9cules d'air, mais surtout par les nuages, les a\u00e9rosols et la surface du sol. Seuls 240 W/m\u00b2 entrent donc dans le syst\u00e8me climatique et sont utilis\u00e9s par ses diff\u00e9rentes composantes (atmosph\u00e8re, oc\u00e9an, biosph\u00e8re, cryosph\u00e8re). Pour que le bilan radiatif soit \u00e0 l'\u00e9quilibre, 240 W/m\u00b2 sont \u00e9mis \u00e0 nouveau vers l'espace sous formes d'infrarouges produits par la surface de la Terre et l'atmosph\u00e8re.", "tag": ["Climat", "D\u00e9finition"], "source": "Le climat en 100 questions"},{"text": "Les courants de surface emportent de la chaleur de l'\u00e9quateur vers les hautes latitudes, tandis que la formation d'eau profonde provient de la coul\u00e9e des eaux plus froides, plus sal\u00e9es et donc plus denses. Ces eaux denses tapissent le fond de l'oc\u00e9an pour en ressortir en surface dans les Tropiques. Cette circulation, tr\u00e8s complexe, diminue fortement la diff\u00e9rence de temp\u00e9rature entre \u00e9quateur et p\u00f4les.", "tag": ["Climat", "Eau"], "source": "Le climat en 100 questions"},{"text": "Toutes ces mol\u00e9cules, l'eau (H20), le dioxyde de carbone (CO2) et le m\u00e9thane (CH4), qui poss\u00e8dent trois ou cinq atomes, peuvent absorber le rayonnement infrarouge produit par la Terre. Ce rayonnement est ensuite r\u00e9\u00e9mis dans toutes les directions, y compris vers la terre. Pi\u00e9g\u00e9, il r\u00e9chauffe une seconde fois la surface du sol et les basses couches de l'atmosph\u00e8re.", "tag": ["Climat", "R\u00e9chauffement climatique", "GES"], "source": "Le climat en 100 questions"},{"text": "Les zones gel\u00e9es en permanence ou seulement une partie de l'ann\u00e9e, surtout situ\u00e9es en Sib\u00e9rie, mais \u00e9galement au Canada, contiennent de grandes quantit\u00e9s de carbone pi\u00e9g\u00e9es par le froid. Or, sous l'effet du r\u00e9chauffement climatique, ces sols se d\u00e9g\u00e8lent. [...] Ce d\u00e9gel provoque la lib\u00e9ration d'importantes quantit\u00e9s de dioxyde de carbone et de m\u00e9thane. Cet effet indirect de l'\u00e9l\u00e9vation des temp\u00e9ratures vient s\u00e9rieusement amplifier le r\u00e9chauffement initial. Les quantit\u00e9s \u00e9mises sont consid\u00e9rables. Le m\u00e9thane d\u00e9gaz\u00e9 qui s'oxydera rapidement en CO2 pourrait ainsi acc\u00e9l\u00e9rer le r\u00e9chauffement global.", "tag": ["Climat", "R\u00e9chauffement climatique", "GES", "Glace"], "source": "Le climat en 100 questions"},{"text": "Un mod\u00e8le de climat, c'est une repr\u00e9sentation par des outils math\u00e9matiques du syst\u00e8me climatique de la Terre. Des outils dont le niveau de complexit\u00e9 couvre un large spectre.[Les] mod\u00e8les actuels utilis\u00e9s pour simuler l'\u00e9volution du climat plan\u00e9taire sur un si\u00e8cle, ce sont d'\u00e9normes codes de calcul de dizaines de milliers de lignes, que des supercalculateurs doivent \"mouliner\" pendant des centaines d'heures.", "tag": ["Climat", "Ordre de grandeur", "D\u00e9finition", "Num\u00e9rique"], "source": "Le climat en 100 questions"},{"text": "Toutes ces p\u00e9riodes sont donc int\u00e9ressantes pour tester les mod\u00e8les, mais le taux de CO2 y reste confin\u00e9 \u00e0 des variations comprises entre 180 ppm (en p\u00e9riode froide) et 280 ppm (en p\u00e9riode chaude). Pour trouver des taux de CO2 similaire \u00e0 l'actuel (410 ppm), voir au futur proche, il faut remonter plus loin dans le temps, au Plioc\u00e8ne moyen, il y a 3 millions d'ann\u00e9es, ou lors de l'optimum climatique du Mioc\u00e8ne il y a 16 millions d'ann\u00e9es. Ce sont des climats chauds avec un taux \u00e9lev\u00e9 de dioxyde de carbone, mais nos informations sur ces climats sont moins nombreuses et moins pr\u00e9cises que pour le Quaternaire.", "tag": ["Climat", "GES", "D\u00e9veloppement"], "source": "Le climat en 100 questions"},{"text": "Par rapport aux trajectoires qui supposent la poursuite des politiques mises en \u0153uvre \u00e0 la fin de 2020, le PIB mondial \u00e9valu\u00e9 atteint en 2050 est r\u00e9duit de 1,3 \u00e0 2,7 % dans les trajectoires mod\u00e9lis\u00e9es qui supposent une action mondiale coordonn\u00e9e d\u00e9butant d'ici \u00e0 2025 au plus tard pour limiter le r\u00e9chauffement \u00e0 2 \u00b0C (>67 %).", "tag": ["$", "GIEC"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 3)"},{"text": "Les mod\u00e8les qui int\u00e8grent les pertes \u00e9conomiques du changement climatique montrent que le co\u00fbt mondial de la limitation du r\u00e9chauffement \u00e0 2\u00b0C au cours du 21e si\u00e8cle est inf\u00e9rieur aux avantages \u00e9conomiques mondiaux de la r\u00e9duction du r\u00e9chauffement.", "tag": ["Climat", "$", "GIEC"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 3)"},{"text": "Les changements climatiques induits par l'homme sont la cons\u00e9quence de plus d'un si\u00e8cle d'\u00e9missions nettes de GES r\u00e9sultant d'une utilisation non durable de l'\u00e9nergie, de l'utilisation et du changement de nature des sols, du mode de vie et des mod\u00e8les de consommation et de production. En l'absence de mesures d'att\u00e9nuation urgentes, efficaces et \u00e9quitables, le changement climatique menace de plus en plus la sant\u00e9 et les moyens de subsistance des populations du monde entier, la sant\u00e9 des \u00e9cosyst\u00e8mes et la biodiversit\u00e9.", "tag": ["Climat", "GES", "GIEC", "Al\u00e9a climatique"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 3)"},{"text": "Il existe \u00e0 la fois des synergies et des compromis entre l'action climatique et la poursuite d'autres ODD. Une action climatique acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e et \u00e9quitable pour att\u00e9nuer les effets du changement climatique et s'y adapter est essentielle au d\u00e9veloppement durable. (fiabilit\u00e9 forte)", "tag": ["Climat", "GIEC"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 3)"},{"text": "L'\u00e9lectrification combin\u00e9e \u00e0 une \u00e9nergie \u00e0 faible \u00e9mission de gaz \u00e0 effet de serre et le passage aux transports publics peuvent am\u00e9liorer la sant\u00e9, l'emploi, la s\u00e9curit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique et l'\u00e9quit\u00e9 (fiabilit\u00e9 forte).", "tag": ["\u00c9nergie", "Vie quotidienne", "\u00c9lectricit\u00e9", "GIEC"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 3)"},{"text": "Dans l'industrie, l'\u00e9lectrification et les flux de mat\u00e9riaux circulaires contribuent \u00e0 r\u00e9duire les pressions environnementales et \u00e0 accro\u00eetre l'activit\u00e9 \u00e9conomique et l'emploi. Toutefois, certaines options industrielles pourraient imposer des co\u00fbts \u00e9lev\u00e9s (fiabilit\u00e9 moyenne).", "tag": ["$", "GIEC", "Industrie"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 3)"},{"text": "Les options terrestres telles que le reboisement et la conservation des for\u00eats, la d\u00e9forestation \u00e9vit\u00e9e, la restauration et la conservation des \u00e9cosyst\u00e8mes naturels et de la biodiversit\u00e9, l'am\u00e9lioration de la gestion durable des for\u00eats, l'agroforesterie, la gestion du carbone du sol et les options qui r\u00e9duisent les \u00e9missions de CH4 et de N2O dans l'agriculture provenant du b\u00e9tail et du sol, peuvent avoir de multiples synergies avec les ODD. Il s'agit notamment de renforcer la productivit\u00e9 et la r\u00e9silience de l'agriculture durable, la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, de fournir une biomasse suppl\u00e9mentaire pour l'utilisation humaine et de lutter contre la d\u00e9gradation des sols.", "tag": ["GIEC", "Flore"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 3)"},{"text": "La p\u00e9rennit\u00e9 des produits et \u00e9nergies biosourc\u00e9s est influenc\u00e9e par les mati\u00e8res premi\u00e8res, les pratiques de gestion des terres, la r\u00e9gion climatique, le contexte de la gestion des terres existantes, ainsi que le calendrier, l'\u00e9chelle et la vitesse de leur d\u00e9ploiement. (fiabilit\u00e9 moyenne)", "tag": ["\u00c9nergie", "D\u00e9veloppement", "GIEC"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 3)"},{"text": "Les m\u00e9thodes de captation telles que la s\u00e9questration du carbone dans le sol et le biochar peuvent am\u00e9liorer la qualit\u00e9 du sol et la capacit\u00e9 de production alimentaire. La restauration des \u00e9cosyst\u00e8mes et la reforestation s\u00e9questrent le carbone dans les plantes et le sol, et peuvent am\u00e9liorer la biodiversit\u00e9 et fournir une biomasse suppl\u00e9mentaire, mais peuvent d\u00e9placer la production alimentaire et les moyens de subsistance, ce qui n\u00e9cessite des approches int\u00e9gr\u00e9es de la planification de l'utilisation des terres, pour atteindre des objectifs multiples, y compris la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire.", "tag": ["Agriculture", "GIEC", "Flore", "Alimentation"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 3)"},{"text": "La restauration des mangroves et des zones humides c\u00f4ti\u00e8res permet de pi\u00e9ger le carbone, tout en r\u00e9duisant l'\u00e9rosion c\u00f4ti\u00e8re et en prot\u00e9geant contre les temp\u00eates, ce qui r\u00e9duit les risques li\u00e9s \u00e0 l'\u00e9l\u00e9vation du niveau des mers et des conditions m\u00e9t\u00e9orologiques extr\u00eames. (fiabilit\u00e9 forte)", "tag": ["GIEC", "Flore"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 3)"},{"text": "M\u00eame si d'importants efforts d'att\u00e9nuation sont mis en \u0153uvre au niveau mondial, les besoins en ressources financi\u00e8res, techniques et humaines pour l'adaptation seront importants. L'absence ou la limitation des ressources dans les syst\u00e8mes sociaux et institutionnels peut conduire \u00e0 des r\u00e9ponses mal coordonn\u00e9es, r\u00e9duisant ainsi le potentiel de maximisation des b\u00e9n\u00e9fices de l'att\u00e9nuation et de la r\u00e9silience, et augmentant le risque (fiabilit\u00e9 forte).", "tag": ["D\u00e9veloppement", "GIEC"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 3)"},{"text": "L'\u00e9quit\u00e9 reste un \u00e9l\u00e9ment central du r\u00e9gime climatique des Nations unies, malgr\u00e9 les changements de diff\u00e9renciation entre les \u00c9tats au fil du temps et les difficult\u00e9s \u00e0 \u00e9valuer les parts \u00e9quitables. Les cons\u00e9quences distributives au sein des pays et entre eux comprennent le d\u00e9placement des revenus et des emplois pendant la transition des activit\u00e9s \u00e0 fortes \u00e9missions vers celles \u00e0 faibles \u00e9missions. Si certains emplois peuvent \u00eatre perdus, le d\u00e9veloppement \u00e0 faibles \u00e9missions peut offrir davantage de possibilit\u00e9s d'am\u00e9liorer les comp\u00e9tences et de cr\u00e9er davantage d'emplois durables, avec des diff\u00e9rences entre les pays et les secteurs.", "tag": ["\u00c9nergie", "$", "GIEC", "Population"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 3)"},{"text": "La prise en compte de l'\u00e9thique et de l'\u00e9quit\u00e9 peut aider \u00e0 r\u00e9soudre le probl\u00e8me de la r\u00e9partition in\u00e9gale des effets n\u00e9fastes associ\u00e9s \u00e0 un r\u00e9chauffement climatique de 1,5\u00b0C et plus, dans toutes les soci\u00e9t\u00e9s (fiabilit\u00e9 forte).", "tag": ["Climat", "D\u00e9veloppement", "GIEC", "Population"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 3)"},{"text": "La prise en compte de la justice climatique peut contribuer \u00e0 faciliter l'\u00e9volution des modes de d\u00e9veloppement vers la durabilit\u00e9, notamment par un partage \u00e9quitable des avantages et des charges li\u00e9s \u00e0 l'att\u00e9nuation, par une plus grande r\u00e9silience aux effets du changement climatique, en particulier pour les pays et les communaut\u00e9s vuln\u00e9rables, et par un soutien \u00e9quitable aux personnes dans le besoin (fiabilit\u00e9 forte).", "tag": ["D\u00e9veloppement", "GIEC"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 3)"},{"text": "Plusieurs options d'att\u00e9nuation, notamment l'\u00e9nergie solaire, l'\u00e9nergie \u00e9olienne, l'\u00e9lectrification des syst\u00e8mes urbains, les infrastructures urbaines vertes, l'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, la gestion de la demande, l'am\u00e9lioration de la gestion des for\u00eats, des cultures et des p\u00e2turages, et la r\u00e9duction des pertes et gaspillages alimentaires, sont techniquement viables, de plus en plus rentables et g\u00e9n\u00e9ralement soutenues par le public. Cela permet un d\u00e9ploiement dans de nombreuses r\u00e9gions (fiabilit\u00e9 forte). Bien que de nombreuses options d'att\u00e9nuation pr\u00e9sentent des co-b\u00e9n\u00e9fices environnementaux, notamment l'am\u00e9lioration de la qualit\u00e9 de l'air et la r\u00e9duction des d\u00e9chets toxiques, beaucoup ont \u00e9galement des impacts environnementaux n\u00e9gatifs, tels que la r\u00e9duction de la biodiversit\u00e9, lorsqu'elles sont appliqu\u00e9es \u00e0 tr\u00e8s grande \u00e9chelle.", "tag": ["\u00c9nergie renouvelable", "D\u00e9veloppement", "GIEC"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 3)"},{"text": "La faisabilit\u00e9 d\u00e9pend de l'ampleur et de la rapidit\u00e9 de la mise en \u0153uvre. La plupart des options se heurtent \u00e0 des obstacles lorsqu'elles sont mises en \u0153uvre rapidement \u00e0 grande \u00e9chelle, mais l'\u00e9chelle \u00e0 laquelle les obstacles se manifestent varie. Des actions renforc\u00e9es et coordonn\u00e9es \u00e0 court terme dans les trajectoires rentables qui limitent le r\u00e9chauffement \u00e0 2\u00b0C (>67%) ou moins, r\u00e9duisent les risques globaux pour la faisabilit\u00e9 des transitions du syst\u00e8me, par rapport aux trajectoires mod\u00e9lis\u00e9es avec une action relativement retard\u00e9e ou non coordonn\u00e9e.", "tag": ["GIEC", "Engagement politique"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 3)"},{"text": "Les choix effectu\u00e9s par les d\u00e9cideurs, les citoyens, le secteur priv\u00e9 et les autres parties prenantes influencent les voies de d\u00e9veloppement des soci\u00e9t\u00e9s (fiabilit\u00e9 forte). Les actions qui orientent, par exemple, les transitions des syst\u00e8mes \u00e9nerg\u00e9tiques et terrestres, les changements structurels \u00e0 l'\u00e9chelle de l'\u00e9conomie et les changements de comportement, peuvent faire \u00e9voluer les voies de d\u00e9veloppement vers la durabilit\u00e9.", "tag": ["Vie quotidienne", "GIEC", "Engagement politique"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 3)"},{"text": "Les mesures favorisant les zones urbaines pi\u00e9tonnes, combin\u00e9es \u00e0 l'\u00e9lectrification et aux \u00e9nergies renouvelables peuvent cr\u00e9er des avantages connexes pour la sant\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 un air plus pur et \u00e0 une mobilit\u00e9 accrue (fiabilit\u00e9 forte).", "tag": ["GIEC", "Sant\u00e9"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 3)"},{"text": "La suppression des subventions aux \u00e9nergies fossiles r\u00e9duirait les \u00e9missions, am\u00e9liorerait les recettes publiques et les performances macro\u00e9conomiques et produirait d'autres avantages en mati\u00e8re d'environnement et de d\u00e9veloppement durable ; elle peut aussi avoir des effets distributifs n\u00e9gatifs, notamment sur les groupes les plus vuln\u00e9rables sur le plan \u00e9conomique, qui, dans certains cas, peuvent \u00eatre att\u00e9nu\u00e9s par des mesures telles que la redistribution des recettes \u00e9conomis\u00e9es, qui d\u00e9pendent toutes des circonstances nationales (fiabilit\u00e9 forte).", "tag": ["\u00c9nergie", "$", "\u00c9nergie fossile", "GIEC", "Engagement politique"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 3)"},{"text": "Selon diverses \u00e9tudes, la suppression des subventions aux \u00e9nergies fossiles devrait permettre de r\u00e9duire les \u00e9missions mondiales de CO2 de 1 \u00e0 4 % et les \u00e9missions de GES de jusqu'\u00e0 10 % d'ici \u00e0 2030 avec des variations selon les r\u00e9gions (fiabilit\u00e9 moyenne).", "tag": ["$", "\u00c9nergie fossile", "Ordre de grandeur", "GES", "GIEC"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 3)"},{"text": "La capacit\u00e9 des pays en d\u00e9veloppement \u00e0 d\u00e9ployer des technologies \u00e0 faibles \u00e9missions et \u00e0 en tirer des avantages socio-\u00e9conomiques serait renforc\u00e9e par l'augmentation des ressources financi\u00e8res et de la capacit\u00e9 d'innovation, actuellement concentr\u00e9es dans les pays d\u00e9velopp\u00e9s, ainsi que par le transfert de technologies. (fiabilit\u00e9 forte)", "tag": ["D\u00e9veloppement", "GIEC"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 3)"},{"text": "Si l'on voulait r\u00e9pondre \u00e0 100% de nos besoins actuels par la biomasse, il faudrait y d\u00e9dier des plantations sur une surface sup\u00e9rieur \u00e0 100% de la surface arable et foresti\u00e8re fran\u00e7aise !", "tag": ["\u00c9nergie", "Flore"], "source": "Climat, crises : Le plan de transformation de l'\u00e9conomie fran\u00e7aise"},{"text": "Lors de la d\u00e9cennie 2040, 80% des r\u00e9acteurs atteindraient soixante ans, si jamais ils passent avec succ\u00e8s leur pr\u00e9c\u00e9dente visite d\u00e9cennale. D'apr\u00e8s ses propres estimations, l'industrie \u00e9lectronucl\u00e9aire fran\u00e7aise sera au mieux capable de produire une paire de r\u00e9acteurs de type EPR tous les deux ans \u00e0 partir de 2035, si leur construction est act\u00e9e au cours du prochain quinquennat.", "tag": ["\u00c9nergie", "\u00c9lectricit\u00e9", "\u00c9nergie nucl\u00e9aire"], "source": "Climat, crises : Le plan de transformation de l'\u00e9conomie fran\u00e7aise"},{"text": "La maladaptation d\u00e9signe un processus d\u2019adaptation qui r\u00e9sulte directement en un accroissement de la vuln\u00e9rabilit\u00e9 \u00e0 la variabilit\u00e9 et au changement climatique et/ou en une alt\u00e9ration des capacit\u00e9s et des opportunit\u00e9s actuelles et futures d\u2019adaptation.", "tag": ["Climat", "D\u00e9veloppement", "D\u00e9finition"], "source": "Eviter la maladaptation au changement climatique"},{"text": "Il y a une \u00e9vidente augmentation de la maladaptation dans de nombreux secteurs et r\u00e9gions depuis le dernier rapport AR5 de 2014.", "tag": ["D\u00e9veloppement", "GIEC", "Engagement politique"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 2)"},{"text": "Les actions qui se focalisent sur un secteur et des risques isol\u00e9s, ou sur des effets \u00e0 court-terme peuvent aboutir \u00e0 une maladaptation si les impacts sur le long terme ne sont pas pris en compte.", "tag": ["D\u00e9veloppement", "GIEC", "Engagement politique"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 2)"},{"text": "Voici des exemples de maladaptation pour des ecosyst\u00e8mes : lutte contre le feu dans des zones naturellement adapt\u00e9es aux feux, ou encore la d\u00e9fense contre les inondations. Ces actions r\u00e9duisent les processus naturels de r\u00e9silience.", "tag": ["Eau", "GIEC", "Flore", "D\u00e9finition"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 2)"},{"text": "Les initiatives inclusives, venant de valeurs culturelles, de connaissances locales, Indig\u00e8nes, ou scientifique peuvent aider \u00e0 \u00e9viter la maladaptation.", "tag": ["D\u00e9veloppement", "GIEC"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 2)"},{"text": "La maladaptation d'une action est r\u00e9duite si sa planification tient compte du temps qu'elle mettra \u00e0 \u00eatre effective.", "tag": ["D\u00e9veloppement", "GIEC"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 2)"},{"text": "Le secteur du transport g\u00e9n\u00e9ral - passagers et marchandises - est le plus \u00e9missif de CO2 en France , avec plus de 30% des \u00e9missions, dont deux tiers pour les passagers et un tiers pour les marchandises.", "tag": ["GES", "Transport"], "source": "Climat, crises : Le plan de transformation de l'\u00e9conomie fran\u00e7aise"},{"text": "A large vari\u00e9t\u00e9 d'approches top-down, bottom-up et co-construites peuvent approfondir nos connaissances sur le climat et le partage, comme le renforcement des capacit\u00e9s \u00e0 toutes les \u00e9chelles, les programmes d'informations et les programmes \u00e9ducatifs, l'utilisation des arts, les mod\u00e8les participatifs et les services climatiques, les connaissances locales et Indig\u00e8nes, et la science participative.", "tag": ["D\u00e9veloppement", "GIEC"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 2)"},{"text": "Avec l'adaptation au changement climatique, les besoins de financement sont plus importants que ceux pr\u00e9sent\u00e9s lors du pr\u00e9c\u00e9dent rapport en 2014, et une mobilisation plus avanc\u00e9e est n\u00e9cessaire, tout comme l'acc\u00e8s aux ressources financi\u00e8res est essentielle pour impl\u00e9menter l'adaptation et la r\u00e9duction des in\u00e9galit\u00e9s d'adaptation.", "tag": ["$", "GIEC", "Engagement politique"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 2)"},{"text": "Le contr\u00f4le et l'\u00e9valuation de l'adaptation sont critiques pour suivre les progr\u00e8s et permettre une adaptation effective (fiabilit\u00e9 forte).", "tag": ["D\u00e9veloppement", "GIEC"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 2)"},{"text": "Le contr\u00f4le et l'\u00e9valuation facilitent l'apprentissage de mesures d'adaptation r\u00e9elles, et la prise en compte de signaux pour d\u00e9terminer quand et o\u00f9 les actions doivent \u00eatre mises en place.", "tag": ["D\u00e9veloppement", "GIEC", "Num\u00e9rique"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 2)"},{"text": "Le d\u00e9veloppement de la r\u00e9silience climatique implique des questions d'\u00e9quit\u00e9 et de transition des syst\u00e8mes sur terre, en mer et des \u00e9cosyst\u00e8mes.", "tag": ["Climat", "D\u00e9veloppement", "Eau", "GIEC"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 2)"},{"text": "Des r\u00e9ponses compl\u00e8tes, efficaces et innovantes peuvent exploiter les synergies et r\u00e9duire les compromis entre adaptation et att\u00e9nuation pour faire avancer le d\u00e9veloppement durable.", "tag": ["D\u00e9veloppement", "GIEC", "Engagement politique"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 2)"},{"text": "La coop\u00e9ration internationale et les gouvernements facilitent le d\u00e9veloppement de la r\u00e9silience \u00e0 tous les niveaux en travaillant avec les communaut\u00e9s, la soci\u00e9t\u00e9 civile, le corps enseignant, les instances scientifiques  et toutes les institutions, m\u00e9dias, investisseurs et le monde des affaires; mais aussi en d\u00e9veloppant les partenariats avec les groupes marginalis\u00e9s, incluant les femmes, les jeunes, les peuples Indig\u00e8nes, les communaut\u00e9s locales et les minorit\u00e9s ethniques (fiabilit\u00e9 forte).", "tag": ["$", "GIEC", "Population", "Engagement politique"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 2)"},{"text": "La gouvernance pour la r\u00e9silience est rendue possible par des ressources technologiques et humaines ad\u00e9quates, la circulation de l'information, les moyens mis en oeuvre et la finance.", "tag": ["$", "D\u00e9veloppement", "GIEC", "Num\u00e9rique"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 2)"},{"text": "Prendre des mesures int\u00e9gr\u00e9es pour la r\u00e9silience climatique afin d'\u00e9viter les risques climatiques n\u00e9cessite une prise de d\u00e9cision urgente pour construire un nouvel environnement et la modernisation de la conception urbaine, des infrastructures et de l'utilisation des terres existantes.", "tag": ["D\u00e9veloppement", "GIEC", "Engagement politique"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 2)"},{"text": "Les villes les communaut\u00e9s c\u00f4ti\u00e8res jouent un r\u00f4le cl\u00e9 dans la transition vers un d\u00e9veloppement plus r\u00e9silient au changement climatique \u00e9tant donn\u00e9, premi\u00e8rement, que pr\u00e8s de 11 % de la population mondiale, c'est-\u00e0-dire 896 millions de personnes vivaient dans la zone c\u00f4ti\u00e8re de basse altitude en 2020, augmentant potentiellement au-del\u00e0 de 1 milliard de personnes d'ici 2050.", "tag": ["D\u00e9veloppement", "Eau", "GIEC", "Population"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 2)"},{"text": "Les choix de soci\u00e9t\u00e9 et les actions mises en \u0153uvre dans la prochaine d\u00e9cennie d\u00e9terminent dans quelle mesure les trajectoires \u00e0 long terme permettront un d\u00e9veloppement plus ou moins r\u00e9silient au changement climatique.", "tag": ["D\u00e9veloppement", "GIEC", "Engagement politique"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 2)"},{"text": "Les perspectives de r\u00e9silience climatique seront limit\u00e9es si le r\u00e9chauffement d\u00e9passe les 1.5\u00b0C (fiabilit\u00e9 forte) et impossible dans les r\u00e9gions o\u00f9 le r\u00e9chauffement d\u00e9passera les 2\u00b0C (fiabilit\u00e9 moyenne).", "tag": ["R\u00e9chauffement climatique", "D\u00e9veloppement", "GIEC", "Population"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 2)"},{"text": "Les avanc\u00e9es scientifiques sont sans \u00e9quivoque : le changement climatique est une menace pour le bien-\u00eatre de l'homme et la sant\u00e9 de la plan\u00e8te. Tout retard suppl\u00e9mentaire dans la mise en place d'action concert\u00e9es d'anticipation sur l'att\u00e9nuation et l'adaptation nous fera manquer une fen\u00eatre d'opportunit\u00e9s vers un futur tenable, durable et vivable pour tous qui se fermera rapidement.", "tag": ["Climat", "D\u00e9veloppement", "GIEC", "Sant\u00e9", "Engagement politique"], "source": "Rapport du GIEC (AR6, Groupe 2)"},{"text": "Un train de marchandises \u00e9quivaut \u00e0 40 poids lourds de 40 tonnes, ce qui permet d'\u00e9mettre 11 fois moins de CO2 par tkm (tonne kilom\u00e8tre).", "tag": ["Ordre de grandeur", "GES", "Transport"], "source": "Climat, crises : Le plan de transformation de l'\u00e9conomie fran\u00e7aise"},{"text": "Une barge  \"Grand Rh\u00e9nan\" d\u00e9place autant de marchandise que 100 poids lourds, pour une division du taux d'\u00e9missions de CO2 par tkm allant de 2 \u00e0 5. (source: Transport  de marchandise, rapport d'information du s\u00e9nat)", "tag": ["Ordre de grandeur", "GES", "Transport"], "source": "Greenwashing : Manuel pour d\u00e9polluer un d\u00e9bat public"},{"text": "La mobilit\u00e9 locale, d\u00e9finie par les d\u00e9placements de moins de 80 kilom\u00e8tres, repr\u00e9sente 98,7% des d\u00e9placements de personnes en France, et 60% des distances parcourues.\r\nElle constitue un enjeu central pour la d\u00e9carbonisation, si on consid\u00e8re que le secteur des transports, tr\u00e8s d\u00e9pendant du p\u00e9trole, \u00e9met \u00e0 lui seul un tiers des gaz \u00e0 effet de serre (GES) de la France : avec 44% des \u00e9missions du secteur des transports ( voyageurs et marchandises confondus) la mobilit\u00e9 locale est responsable de 14% des \u00e9missions nationales.", "tag": ["Vie quotidienne", "Ordre de grandeur", "Transport"], "source": "Climat, crises : Le plan de transformation de l'\u00e9conomie fran\u00e7aise"},{"text": "Le transport des marchandises et celui des voyageurs font partie des secteurs les plus d\u00e9pendant du p\u00e9trole. Ils totalisent en 2019 77% de la consommation finale de produits p\u00e9troliers en France.", "tag": ["\u00c9nergie fossile", "Ordre de grandeur", "GES", "Transport"], "source": "Climat, crises : Le plan de transformation de l'\u00e9conomie fran\u00e7aise"},{"text": "L'avion est bien s\u00fbr dominant sur les plus longues distances, la voiture individuelle r\u00e8gne sur les distances inf\u00e9rieurs \u00e0 500 kilom\u00e8tres.\r\nLe train r\u00e9alise ses meilleurs scores sur les distances moyennes, comprises entre 200 et 900 kilom\u00e8tres.", "tag": ["Vie quotidienne", "Transport"], "source": "Climat, crises : Le plan de transformation de l'\u00e9conomie fran\u00e7aise"},{"text": "En France 85% des m\u00e9nages poss\u00e8dent au moins une voiture (ils \u00e9taient 30% en 1960), et pr\u00e8s de 40% en poss\u00e8dent deux voire plus.", "tag": ["Vie quotidienne", "Ordre de grandeur", "Transport"], "source": "Climat, crises : Le plan de transformation de l'\u00e9conomie fran\u00e7aise"},{"text": "Les voitures et les v\u00e9hicules utilitaires l\u00e9gers sont responsable de 20% des \u00e9mission de gaz \u00e0 effet de serre sur le territoire fran\u00e7ais. Le secteur du transport est le premier poste d'\u00e9missions en France, et c'est aussi le seul \u00e0 avoir vu ses \u00e9mission augmenter quasi continuellement au cours des trente derni\u00e8res ann\u00e9es.", "tag": ["Ordre de grandeur", "Transport"], "source": "Climat, crises : Le plan de transformation de l'\u00e9conomie fran\u00e7aise"},{"text": "L'automobile en France, ce sont 40 millions de voitures et v\u00e9hicules utilitaires l\u00e9gers (VUL) parcourant en moyenne plus de 12 000 kilom\u00e8tres par an et dont l'\u00e2ge moyen tend \u00e0 augmenter, en particulier depuis la crise de 2008.\r\nC'est aussi un march\u00e9 de 2.5 millions de v\u00e9hicules neufs (dont 2.1 de voitures) et pr\u00e8s de 6 millions de v\u00e9hicules d'occasion vendus chaque ann\u00e9e.", "tag": ["Ordre de grandeur", "Transport"], "source": "Climat, crises : Le plan de transformation de l'\u00e9conomie fran\u00e7aise"},{"text": "La masse moyenne des voitures neuves vendues en France a augment\u00e9 de 150 kilos en vingt ans et la puissance moyenne de 30 chevaux. Entre 1998 et 2018, le rapport puissance/poids s'est accru de 21%.", "tag": ["Ordre de grandeur", "Transport"], "source": "Climat, crises : Le plan de transformation de l'\u00e9conomie fran\u00e7aise"},{"text": "La baisse de 60% de la consommation \u00e9nerg\u00e9tique des b\u00e2timents d'ici 2050, objectif impos\u00e9 par la loi, la suppression du chauffage au fioul  et le remplacement du chauffage au gaz par du chauffage \u00e9lectrique ou par pompe \u00e0 chaleur ram\u00e8neraient les \u00e9missions du parc immobilier public de 7.4 MtCO2eq en 2019 \u00e0 1.7 MtCO2eq en 2050.", "tag": ["\u00c9nergie", "GES", "D\u00e9veloppement", "Logement"], "source": "Climat, crises : Le plan de transformation de l'\u00e9conomie fran\u00e7aise"},{"text": "En France les \u00e9missions de la sant\u00e9 repr\u00e9sentent plus de 46  millions de tonnes \u00e9quivalent carbone(tCO2eq), soit environ 8% du total national.", "tag": ["Ordre de grandeur", "GES", "Sant\u00e9"], "source": "Climat, crises : Le plan de transformation de l'\u00e9conomie fran\u00e7aise"},{"text": "La culture et les loisirs sont la troisi\u00e8me cause de mobilit\u00e9 des Fran\u00e7ais, juste derri\u00e8re le travail et les achats. En 2019, 64% des 213 millions de spectateurs se rendaient au cin\u00e9ma en voiture.", "tag": ["Ordre de grandeur", "Transport"], "source": "Climat, crises : Le plan de transformation de l'\u00e9conomie fran\u00e7aise"},{"text": "On sait aujourd'hui que la pollution n'est pas li\u00e9e \u00e0 la fertilisation. C'est le travail du sol qui est le facteur qui pollue en agriculture. Et il n'y a pas d'autre cause.", "tag": ["Agriculture"], "source": "Restauration de la Fertilit\u00e9 des Sols & Acides Amin\u00e9s"},{"text": "C'est pas la peine de compter sur les primes. On ne sait pas ce que la prime qui vient de la ville va nous r\u00e9server. Donc il faut \u00eatre autonome. Et pour \u00eatre autonome, il faut aller sur le march\u00e9. Et pour \u00eatre sur le march\u00e9, il faut une gamme agro-\u00e9cologique.", "tag": ["D\u00e9veloppement", "Agriculture", "Engagement politique"], "source": "Restauration de la Fertilit\u00e9 des Sols & Acides Amin\u00e9s"},{"text": "D\u00e8s la Gr\u00e8ce et Rome, le syst\u00e8me va basculer dans le croissant fertile. J'irrigue, je chaule, je fertilise avec du fumier, je travaille le sol, et je fais plut\u00f4t des c\u00e9r\u00e9ales. Conclusion : je fais le d\u00e9sert.", "tag": ["D\u00e9veloppement", "Eau", "Agriculture"], "source": "Restauration de la Fertilit\u00e9 des Sols & Acides Amin\u00e9s"},{"text": "L'irrigation, c'est l'illusion que \u00e7a va aller mieux. L'id\u00e9e de l'agriculture du vivant, c'est de remettre les arbres en agriculture.", "tag": ["Eau", "Agriculture", "Flore"], "source": "Restauration de la Fertilit\u00e9 des Sols & Acides Amin\u00e9s"},{"text": "Le probl\u00e8me \u00e7a va \u00eatre l'eau. Les plantes, avec 5\u00b0C de plus, si elles ont de l'eau, elles poussent.", "tag": ["Eau", "Agriculture", "Flore", "Alimentation"], "source": "Restauration de la Fertilit\u00e9 des Sols & Acides Amin\u00e9s"},{"text": "Avec les th\u00e9orie \u00e9conomiques du n\u00e9o-lib\u00e9ralisme, on va d\u00e9velopper l'Am\u00e9rique du sud sur un p\u00f4le agricole, \u00e0 bloc. Et l\u00e0 la for\u00eat elle a plus sa place. Et on vous dit : vous avez bien coup\u00e9 les v\u00f4tres.", "tag": ["GES", "D\u00e9veloppement", "Agriculture", "Flore"], "source": "Restauration de la Fertilit\u00e9 des Sols & Acides Amin\u00e9s"},{"text": "Le mod\u00e8le que propose les plantes, c'est un monde infini dans un globe fini. Je produis, je consomme, je recycle. Vous avez l\u00e0 le premier mod\u00e8le circulaire : 0,04% de C02 dans l'air g\u00e9n\u00e8re toute la vie sur terre. L'\u00e9nergie solaire et ce CO2 produisent la bio-masse (carbone) par photosynth\u00e8se. Puis cette mati\u00e8re organique est recycl\u00e9e par les communaut\u00e9s biologiques du sol, qui donne de la nourriture \u00e0 la plante. Le cycle reprend.", "tag": ["\u00c9nergie", "Agriculture", "Flore", "Alimentation"], "source": "Restauration de la Fertilit\u00e9 des Sols & Acides Amin\u00e9s"},{"text": "Y'a un truc qui est pas connu, c'est le probl\u00e8me de l'eau.\r\nVous avez le sol. S'il est nu, il a une charge \u00e9lectrique positive. Le soleil, il envoie du plus \u00e9galement. Et comme + et + se repoussent, l'eau migre en profondeur. Vous \u00e9loignez l'eau de la surface.  \r\nVient la pluie : si la temp\u00e9rature du sol est sup\u00e9rieure \u00e0 la temp\u00e9rature de l'eau a lieu l'\u00e9vaporation. D\u00e9j\u00e0 vous avez perdu deux fois de l'eau.\r\nVient le ruissellement, l'\u00e9rosion, c'est le troisi\u00e8me probl\u00e8me.\r\nIl y a un seul outil pour r\u00e9cup\u00e9rer tout \u00e7a. Quand le sol est couvert, vous faites une charge n\u00e9gative. La nappe remonte, avec les racines, et les arbres, c'est encore mieux. La temp\u00e9rature du sol est alors plus basse, et l'eau s'infiltre. Et le couvert emp\u00eache le ruissellement. \r\nEt le probl\u00e8me du r\u00e9chauffement climatique, c'est la temp\u00e9rature et la gestion de l'eau.", "tag": ["R\u00e9chauffement climatique", "Eau", "Flore"], "source": "Restauration de la Fertilit\u00e9 des Sols & Acides Amin\u00e9s"},{"text": "La lutte contre le changement climatique passe par une croissance \u00e9conomique qui \u0153uvre avec et non contre l'environnement. Les nouvelles technologiques vertes peuvent nous permettre de faire davantage avec moins, qu'il s'agisse d'\u00e9nergies de substitution, d'\u00e9conomies d'\u00e9nergie ou de modes de transport ou d'exploitation agricole et foresti\u00e8re plus respectueux de l'environnement.", "tag": ["\u00c9nergie", "D\u00e9veloppement", "Agriculture", "Transport"], "source": "wipo.int"},{"text": "L'agro-\u00e9cologie est l'utilisation int\u00e9gr\u00e9e des ressources et des m\u00e9canismes de la nature pour mieux produire. Elle allie les dimensions \u00e9cologique, \u00e9conomique et sociale et vise \u00e0 mieux tirer parti des interactions entre v\u00e9g\u00e9taux, animaux, humains et environnement.", "tag": ["Agriculture", "D\u00e9finition"], "source": "agriculture.gouv.fr"},{"text": "Connues sous le nom de courbe de Keeling, ses mesures \u00e0 plus long terme ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 une tendance frappante au-del\u00e0 des cycles saisonniers de la biosph\u00e8re terrestre. D'une ann\u00e9e sur l'autre, les concentrations en dioxyde de carbone affichaient une nette tendance \u00e0 la hausse. En 1960, Keeling publia ses travaux, apportant ainsi la premi\u00e8re preuve solide que la combustion \u00e0 grande \u00e9chelle de combustibles fossiles provoquait en fait une accumulation de dioxyde de carbone dans l'atmosph\u00e8re terrestre.", "tag": ["\u00c9nergie fossile", "GES", "D\u00e9finition"], "source": "L'Anthropoc\u00e8ne"},{"text": "Pour d\u00e9clarer un nouvel intervalle de temps g\u00e9ologique, les g\u00e9ologues doivent appliquer leurs propres m\u00e9thodes, proc\u00e9dures et preuves scientifiques. Il est n\u00e9cessaire de montrer que les humains ont laiss\u00e9 un marqueur clair et globalement identifiable dans les roches.", "tag": ["D\u00e9finition"], "source": "L'Anthropoc\u00e8ne"},{"text": "L'isotope le plus courant du carbone est le carbone 12 (12C), avec 6 protons et 6 neutrons. Le carbone 12 est stable et ne se d\u00e9sint\u00e8gre pas.", "tag": ["D\u00e9finition"], "source": "L'Anthropoc\u00e8ne"},{"text": "Sur les 5 extinctions massives commun\u00e9ment reconnues dans l'histoire de la Terre, la plus spectaculaire, qui a presque d\u00e9truit la vie, s'est produite \u00e0 la fin de la p\u00e9riode permienne, dat\u00e9e actuellement de 252 millions d'ann\u00e9es, tandis que la plus c\u00e9l\u00e8bre, l'extinction massive des dinosaures non aviaires et des reptiles marins, s'est produite \u00e0 la limite Cr\u00e9tac\u00e9-Pal\u00e9og\u00e8ne (anciennement appel\u00e9 limite K-T), il y a 66 millions d'ann\u00e9es.", "tag": ["Ordre de grandeur", "Faune"], "source": "L'Anthropoc\u00e8ne"},{"text": "En mesurant les rapports oxyg\u00e8ne 18 / oxyg\u00e8ne 16 dans les s\u00e9diments au fil du temps, le r\u00e9chauffement et le refroidissement de la Terre peuvent \u00eatre d\u00e9duits avec une pr\u00e9cision consid\u00e9rable.", "tag": ["Climat", "R\u00e9chauffement climatique"], "source": "L'Anthropoc\u00e8ne"},{"text": "L'Holoc\u00e8ne commence seulement 11 700 ans avant aujourd'hui, marquant le passage \u00e0 notre intervalle interglaciaire chaud actuel.", "tag": ["Climat", "Ordre de grandeur"], "source": "L'Anthropoc\u00e8ne"},{"text": "Les estimations mondiales de l'utilisation contemporaine des terres varient, mais indiquent g\u00e9n\u00e9ralement que 40 \u00e0 50% de la surface terrestre libre de glace de la Terre est aujourd'hui utilis\u00e9e pour l'agriculture, la foresterie et les \u00e9tablissements humains.", "tag": ["Ordre de grandeur", "D\u00e9veloppement", "Agriculture"], "source": "L'Anthropoc\u00e8ne"},{"text": "Environ 11% des terres de la plan\u00e8te sont cultiv\u00e9es, 25% sont utilis\u00e9es pour les p\u00e2turages et le b\u00e9tail, et 1 \u00e0 3% sont occup\u00e9s par des infrastructures urbaines ou autres.", "tag": ["Ordre de grandeur", "D\u00e9veloppement", "Agriculture"], "source": "L'Anthropoc\u00e8ne"},{"text": "Les for\u00eats g\u00e9r\u00e9es ou plant\u00e9es pour produire du bois, du combustible, du papier, du caoutchouc et d'autres produits occupent encore 2 \u00e0 10% des terres de la plan\u00e8te.", "tag": ["Ordre de grandeur", "D\u00e9veloppement", "Flore"], "source": "L'Anthropoc\u00e8ne"},{"text": "Sans les engrais azot\u00e9s synth\u00e9tis\u00e9s industriellement et leur capacit\u00e9 \u00e0 accro\u00eetre le rendement des cultures sur des terres limit\u00e9es, la production alimentaire n'aurait jamais pu r\u00e9pondre  \u00e0 la demande de plus de 4 milliards d'\u00eatres humains apr\u00e8s 1970, sans parler des besoins de 7 milliards aujourd'hui ou des 11 milliards attendus en 2100.", "tag": ["Agriculture", "Industrie", "Alimentation"], "source": "L'Anthropoc\u00e8ne"},{"text": "En 2003, le climatologue am\u00e9ricain William Ruddiman a publi\u00e9 un article intitul\u00e9 \"L'\u00e8re de l'effet de serre anthropique a commenc\u00e9 il y a des milliers d'ann\u00e9es\".", "tag": ["GES"], "source": "L'Anthropoc\u00e8ne"},{"text": "Il est d\u00e9sormais largement admis que les premi\u00e8res \u00e9missions de m\u00e9thane dues \u00e0 la production de riz sont \u00e0 l'origine d'une augmentation substantielle des concentrations de m\u00e9thane dans l'atmosph\u00e8re environ 5000 ans avant aujourd'hui.", "tag": ["GES", "Agriculture", "Alimentation"], "source": "L'Anthropoc\u00e8ne"},{"text": "L'industrie utilise des \u00e9nergies fossiles et de l'\u00e9lectricit\u00e9. Elle repr\u00e9sente 40% des Gaz \u00e0 Effet de Serre (GES).", "tag": ["\u00c9nergie", "\u00c9nergie fossile", "Ordre de grandeur", "GES", "\u00c9lectricit\u00e9", "Industrie"], "source": "La Fresque du Climat"},{"text": "L'utilisation du b\u00e2timent (logement et services) utilise des \u00e9nergies fossiles et de l'\u00e9lectricit\u00e9. Cela repr\u00e9sente 20% des Gaz \u00e0 Effet de Serre (GES)", "tag": ["\u00c9nergie", "\u00c9nergie fossile", "Ordre de grandeur", "GES", "\u00c9lectricit\u00e9", "Logement"], "source": "La Fresque du Climat"},{"text": "Le secteur du transport est tr\u00e8s d\u00e9pendant du p\u00e9trole. Il repr\u00e9sente 15% des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre.", "tag": ["\u00c9nergie", "\u00c9nergie fossile", "Ordre de grandeur", "GES", "Transport"], "source": "La Fresque du Climat"},{"text": "Les \u00e9nergies fossiles sont le charbon, le p\u00e9trole et le gaz. Elles sont utilis\u00e9es principalement dans les b\u00e2timents, le transport et dans l'industrie. Elles \u00e9mettent du CO2 lors de la combustion.", "tag": ["\u00c9nergie", "\u00c9nergie fossile", "GES", "Transport", "Logement", "Industrie", "D\u00e9finition"], "source": "La Fresque du Climat"},{"text": "La d\u00e9forestation consiste \u00e0 couper ou br\u00fbler des arbres au-del\u00e0 de la capacit\u00e9 de renouvellement de la for\u00eat. Elle est caus\u00e9e \u00e0 80% par l'agriculture.", "tag": ["Ordre de grandeur", "GES", "Agriculture", "Flore"], "source": "La Fresque du Climat"},{"text": "Le CO2 est le premier gaz \u00e0 effet de serre anthropique (c'est-\u00e0-dire \u00e9mis par l'homme). Les \u00e9missions de CO2 viennent de la combustion des \u00e9nergies fossiles et de la d\u00e9forestation.", "tag": ["\u00c9nergie fossile", "Ordre de grandeur", "GES", "Agriculture", "D\u00e9finition"], "source": "La Fresque du Climat"},{"text": "L'agriculture est responsable de l'\u00e9mission d'un peu de CO2 et de beaucoup de m\u00e9thane (bovins, rizi\u00e8res), et de protoxyde d'azote (engrais). En tout, c'est 25% des GES si on y inclut la d\u00e9forestation induite.", "tag": ["\u00c9nergie fossile", "Ordre de grandeur", "GES", "Agriculture", "Flore"], "source": "La Fresque du Climat"},{"text": "Le CO2 n'est pas le seul Gaz \u00e0 Effet de Serre. Il y a aussi le m\u00e9thane (CH4), et le protoxyde d'azote (N2O) (qui viennent en tr\u00e8s grande partie de l'agriculture), ainsi que quelques autres.", "tag": ["Climat", "GES", "Agriculture", "D\u00e9finition"], "source": "La Fresque du Climat"},{"text": "Rien \u00e0 voir avec les bombes a\u00e9rosols. Les a\u00e9rosols sont une pollution locale, comme le dioxyde de soufre, qui vient de la combustion imparfaite des \u00e9nergies fossiles. Ils sont mauvais pour la sant\u00e9 et ils ont par ailleurs une contribution n\u00e9gative au for\u00e7age radiatif (ils refroidissent le climat)", "tag": ["Climat", "\u00c9nergie fossile", "D\u00e9finition", "Sant\u00e9"], "source": "La Fresque du Climat"},{"text": "Une fois que la moiti\u00e9 de nos \u00e9missions de CO2 a \u00e9t\u00e9 capt\u00e9e par les puits naturels, l'autre moiti\u00e9 reste dans l'atmosph\u00e8re. La concentration en CO2 dans l'atmosph\u00e8re est pass\u00e9e de 280 \u00e0 415 ppm (parties par millions) en 150 ans. Il faut remonter \u00e0 trois millions d'ann\u00e9es en arri\u00e8re pour retrouver de telles concentrations sur terre.", "tag": ["Climat", "Ordre de grandeur", "GES", "D\u00e9veloppement", "Flore"], "source": "La Fresque du Climat"},{"text": "La moiti\u00e9 du CO2 que nous \u00e9mettons chaque ann\u00e9e est absorb\u00e9e par les puits de carbone :\r\n- la v\u00e9g\u00e9tation pour 1/4 (via la photosynth\u00e8se)\r\n- l'oc\u00e9an pour 1/4\r\nLe reste (1/2) reste dans l'atmosph\u00e8re.", "tag": ["Ordre de grandeur", "GES", "Eau", "Flore"], "source": "La Fresque du Climat"},{"text": "L'effet de serre est naturel. D'ailleurs le premier GES naturel est la vapeur d'eau. Sans l'effet de serre, la plan\u00e8te serait 33\u00b0C plus froide. Mais le CO2 et les autres GES dus \u00e0 l'Homme augmentent cet effet de serre naturel, ce qui r\u00e9chauffe le climat.", "tag": ["Climat", "GES", "D\u00e9veloppement", "D\u00e9finition"], "source": "La Fresque du Climat"},{"text": "Le bilan \u00e9nerg\u00e9tique explique o\u00f9 va l'\u00e9nergie qui s'accumule sur la terre \u00e0 cause du for\u00e7age radiatif : elle r\u00e9chauffe l'oc\u00e9an, fait fondre la glace, se dissipe dans le sol et r\u00e9chauffe l'atmosph\u00e8re.", "tag": ["\u00c9nergie", "R\u00e9chauffement climatique", "Eau", "Glace", "D\u00e9finition"], "source": "La Fresque du Climat"},{"text": "Le for\u00e7age radiatif est la mesure du d\u00e9s\u00e9quilibre entre l'\u00e9nergie qui arrive chaque seconde sur terre et celle qui repart. Il vaut 3,8 W/m\u00b2 (Watt par m\u00b2) pour l'effet de serre et - 1 W/m\u00b2 pour les a\u00e9rosols, soit 2,8 W/m\u00b2 en tout.", "tag": ["\u00c9nergie", "Ordre de grandeur", "GES", "D\u00e9finition"], "source": "La Fresque du Climat"},{"text": "Presque tous les glaciers ont perdu de la masse. Des centaines ont m\u00eame d\u00e9j\u00e0 disparu. Or ces glaciers ont un r\u00f4le r\u00e9gulateur sur l'approvisionnement en eau douce.", "tag": ["D\u00e9veloppement", "Eau", "Glace"], "source": "La Fresque du Climat"},{"text": "L'oc\u00e9an absorbe 91% de l'\u00e9nergie qui s'accumule sur la Terre. En se r\u00e9chauffant, l'eau se dilate.", "tag": ["\u00c9nergie", "Ordre de grandeur", "R\u00e9chauffement climatique", "Eau"], "source": "La Fresque du Climat"},{"text": "La fonte de la banquise n'est pas responsable de la mont\u00e9e des eaux (un gla\u00e7on qui fond dans du pastis ne fait pas d\u00e9border le verre).", "tag": ["D\u00e9veloppement", "Eau", "Glace"], "source": "La Fresque du Climat"},{"text": "Les calottes glaciaires sont le Gro\u00ebnland et l'Antarctique. Si elles fondaient int\u00e9gralement, cela repr\u00e9senterait une augmentation du niveau de la mer de 7m pour le Gro\u00ebnland, et de 54m pour l'Antarctique. Durant la derni\u00e8re \u00e8re glaciaire, les calottes \u00e9taient si importantes que le niveau de la mer \u00e9tait 120m plus bas qu'aujourd'hui.", "tag": ["Ordre de grandeur", "Eau", "Glace", "D\u00e9finition"], "source": "La Fresque du Climat"},{"text": "L'\u00e9vaporation qui a lieu \u00e0 la surface de l'oc\u00e9an augmente si l'eau et l'air se r\u00e9chauffent. Cela fait plus de nuages qui feront ensuite de la pluie. Mais si l'\u00e9vaporation a lieu sur terre, cela ass\u00e8che le sol.", "tag": ["R\u00e9chauffement climatique", "Eau"], "source": "La Fresque du Climat"},{"text": "On parle ici de la temp\u00e9rature de l'air au sol, en moyenne sur la surface de la Terre. Elle a d\u00e9j\u00e0 augment\u00e9 de 1,2\u00b0C depuis 1900. Selon les sc\u00e9narios d'\u00e9missions, elle aura augment\u00e9 de 1,5\u00b0C \u00e0 5\u00b0C d'ici 2100. Or, lors de la derni\u00e8re p\u00e9riode glaciaire (il y a 20.000 ans), elle \u00e9tait seulement 5\u00b0C plus basse qu'aujourd'hui... et la d\u00e9glaciation a dur\u00e9 10.000 ans !", "tag": ["Ordre de grandeur", "R\u00e9chauffement climatique", "D\u00e9veloppement", "Glace"], "source": "La Fresque du Climat"},{"text": "Depuis 1900, le niveau de l'oc\u00e9an a mont\u00e9 de 20 cm. Cela est d\u00fb \u00e0 la dilatation de l'eau, la fonte des glaciers et la fonte des calottes.", "tag": ["R\u00e9chauffement climatique", "D\u00e9veloppement", "Eau", "Glace"], "source": "La Fresque du Climat"},{"text": "Si le pH baisse, la formation de calcaire devient plus difficile, notamment pour les coquilles.", "tag": ["Faune", "Eau"], "source": "La Fresque du Climat"},{"text": "Quand le CO2 se dissout dans l'oc\u00e9an, il se transforme en des ions acides (H2CO3, puis HCO3-). Cela a pour effet d'acidifier l'oc\u00e9an (le pH baisse).", "tag": ["GES", "Eau"], "source": "La Fresque du Climat"},{"text": "Les animaux et les plantes sont affect\u00e9s par les changements de temp\u00e9rature et du cycle de l'eau : ils se d\u00e9placent ou disparaissent (ou, plus rarement, ils prolif\u00e8rent).", "tag": ["Faune", "D\u00e9veloppement", "Flore"], "source": "La Fresque du Climat"},{"text": "La perturbation du cycle de l'eau peut amener plus d'eau ou moins d\u2019eau. Plus d'eau, cela peut engendrer des crues (inondations dans les terres). Avec l'urbanisation ou si le sol a \u00e9t\u00e9 durci par une s\u00e9cheresse, c'est pire car l'eau ruisselle.", "tag": ["Eau", "Sant\u00e9", "Al\u00e9a climatique"], "source": "La Fresque du Climat"},{"text": "Pt\u00e9ropodes et coccolithophores \u00e9tant \u00e0 la base de la cha\u00eene alimentaire, leur disparition menace toute la biodiversit\u00e9 marine. Le r\u00e9chauffement de l\u2019eau joue aussi un r\u00f4le important dans la fragilisation de la biodiversit\u00e9 marine.", "tag": ["R\u00e9chauffement climatique", "Faune", "Eau"], "source": "La Fresque du Climat"},{"text": "Avec le r\u00e9chauffement, les animaux migrent. Or, certains sont des vecteurs de maladie et peuvent atteindre des zones o\u00f9 les populations ne sont pas immunis\u00e9es contre ces maladies.", "tag": ["R\u00e9chauffement climatique", "Faune"], "source": "La Fresque du Climat"},{"text": "Les pt\u00e9ropodes sont du zooplancton et les coccolithophores du phytoplancton. Ces micro-organismes ont une coquille en calcaire.", "tag": ["Faune", "Eau", "D\u00e9finition"], "source": "La Fresque du Climat"},{"text": "La perturbation du cycle de l'eau peut amener plus ou moins d'eau. Moins d'eau, c'est une s\u00e9cheresse. On estime ainsi que les s\u00e9cheresses pourraient se multiplier \u00e0 l\u2019avenir.", "tag": ["Climat", "R\u00e9chauffement climatique", "Eau", "Al\u00e9a climatique"], "source": "La Fresque du Climat"},{"text": "Les ressources en eau douce sont affect\u00e9es par les changements de pr\u00e9cipitation et la disparition des glaciers qui jouent un r\u00f4le r\u00e9gulateur du d\u00e9bit des cours d'eau.", "tag": ["Eau", "Glace"], "source": "La Fresque du Climat"},{"text": "La production agricole peut \u00eatre affect\u00e9e par la temp\u00e9rature, les s\u00e9cheresses, les \u00e9v\u00e8nements extr\u00eames, les inondations et les submersions (ex : delta du Nil).", "tag": ["Eau", "Agriculture", "Sant\u00e9", "Al\u00e9a climatique", "Alimentation"], "source": "La Fresque du Climat"},{"text": "Cyclones et perturbations am\u00e8nent du vent (donc des vagues) et des basses pressions. Or, chaque hectopascal en moins, c\u2019est 1 cm d\u2019eau en plus. Ils peuvent donc occasionner des submersions (inondations c\u00f4ti\u00e8res) qui sont aggrav\u00e9es par l\u2019augmentation du niveau de l\u2019oc\u00e9an.", "tag": ["Eau", "Al\u00e9a climatique"], "source": "La Fresque du Climat"},{"text": "Les cyclones s\u2019alimentent de l\u2019\u00e9nergie des eaux chaudes \u00e0 la surface de l\u2019oc\u00e9an. Leur puissance a augment\u00e9 \u00e0 cause du changement climatique.", "tag": ["\u00c9nergie", "Climat", "Eau", "Al\u00e9a climatique"], "source": "La Fresque du Climat"},{"text": "Les incendies sont facilit\u00e9s par les s\u00e9cheresses et les canicules. Ils \u00e9mettent du CO2 au m\u00eame titre que la d\u00e9forestation.", "tag": ["GES", "Faune", "Flore", "Sant\u00e9", "Al\u00e9a climatique"], "source": "La Fresque du Climat"},{"text": "Certaines canicules r\u00e9centes auraient \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement improbables sans le r\u00e9chauffement d\u2019origine anthropique en cours.", "tag": ["R\u00e9chauffement climatique", "Sant\u00e9", "Al\u00e9a climatique"], "source": "La Fresque du Climat"},{"text": "Les famines peuvent \u00eatre occasionn\u00e9es par la baisse des rendements agricoles et la r\u00e9duction de la biodiversit\u00e9 marine.", "tag": ["Faune", "Eau", "Agriculture", "Sant\u00e9", "Al\u00e9a climatique", "Alimentation"], "source": "La Fresque du Climat"},{"text": "Famines, d\u00e9placement des vecteurs de maladies, canicules et conflits arm\u00e9s peuvent affecter la sant\u00e9 humaine.", "tag": ["R\u00e9chauffement climatique", "Faune", "Sant\u00e9", "Al\u00e9a climatique"], "source": "La Fresque du Climat"},{"text": "Imaginez que vous vivez dans un endroit qui est miraculeusement \u00e9pargn\u00e9 par le changement climatique. Quelques milliards d'humains risquent d'avoir tr\u00e8s envie de le partager avec vous !", "tag": ["Climat", "D\u00e9veloppement", "Population", "Sant\u00e9", "Al\u00e9a climatique"], "source": "La Fresque du Climat"},{"text": "Le permafrost d\u00e9signe le sol gel\u00e9 en permanence. On constate qu\u2019il commence \u00e0 d\u00e9geler, rel\u00e2chant dans l\u2019air du m\u00e9thane et du CO2, suite \u00e0 la d\u00e9composition de la mati\u00e8re organique qui \u00e9tait jusque-l\u00e0 gel\u00e9e. Cela constitue une boucle de r\u00e9troaction, au m\u00eame titre que les feux de for\u00eats ou la modification de l\u2019alb\u00e9do lors de la fonte de la banquise.", "tag": ["Climat", "R\u00e9chauffement climatique", "GES", "Faune", "D\u00e9finition", "Al\u00e9a climatique"], "source": "La Fresque du Climat"},{"text": "La circulation thermohaline dont fait partie le Gulf Stream pourrait ralentir \u00e0 cause de l\u2019apport en eau douce de la fonte du Groenland. Cela aurait pour effet de d\u00e9r\u00e9guler encore plus le cycle de l\u2019eau et de r\u00e9duire la capacit\u00e9 de l\u2019oc\u00e9an \u00e0 absorber du carbone et de la chaleur.", "tag": ["GES", "Eau", "Al\u00e9a climatique"], "source": "La Fresque du Climat"},{"text": "Les hydrates de m\u00e9thane (ou clathrates de m\u00e9thane) sont une forme de glace pos\u00e9e au fond des oc\u00e9ans, le long des talus continentaux, qui emprisonne des mol\u00e9cules de m\u00e9thane. Ils pourraient devenir instables au-del\u00e0 de +2\u00b0C de r\u00e9chauffement global.", "tag": ["GES", "Eau", "Glace", "D\u00e9finition"], "source": "La Fresque du Climat"},{"text": "En diminuant en surface, la banquise lib\u00e8re des surfaces fonc\u00e9es, ce qui joue sur l\u2019alb\u00e9do (coefficient de r\u00e9flexion d\u2019une surface) et donc sur le for\u00e7age radiatif (la terre absorbe alors plus d\u2019\u00e9nergie).", "tag": ["\u00c9nergie", "Climat", "Glace"], "source": "La Fresque du Climat"},{"text": "Les incompr\u00e9hensions et in\u00e9galit\u00e9s cr\u00e9ent des tensions qui m\u00e8nent \u00e0 la haine de l\u2019autre.", "tag": ["Population", "Sant\u00e9"], "source": "La Fresque du Climat"},{"text": "Au niveau des p\u00f4les, l\u2019atmosph\u00e8re est tr\u00e8s s\u00e8che alors qu\u2019elle est plus humide au niveau des basses latitudes (\u00e9quateur). La chaleur latente est donc plus faible au niveau des p\u00f4les et ils se r\u00e9chauffent plus facilement.", "tag": ["GES", "Eau"], "source": "La Fresque du Climat"},{"text": "Les p\u00f4les se r\u00e9chauffent plus vite donc la diff\u00e9rence de temp\u00e9rature entre les p\u00f4les et l\u2019\u00e9quateur diminue.", "tag": ["\u00c9nergie", "R\u00e9chauffement climatique"], "source": "La Fresque du Climat"},{"text": "La fonte des glaces continentales occasionne une augmentation de la quantit\u00e9 d\u2019eau dans l\u2019oc\u00e9an.", "tag": ["Eau", "Glace"], "source": "La Fresque du Climat"},{"text": "La diminution du gradient de temp\u00e9rature entre les p\u00f4les et l\u2019\u00e9quateur impacte la formation du Jet Stream Polaire.", "tag": ["Climat"], "source": "La Fresque du Climat"},{"text": "Le Jet Stream polaire est un courant atmosph\u00e9rique qui se forme par des contrastes thermiques importants. Le courant Jet Stream polaire, pourrait se rapprocher des p\u00f4les tout en s\u2019affaiblissant.", "tag": ["Climat"], "source": "La Fresque du Climat"},{"text": "La hausse de temp\u00e9rature de l\u2019eau fait blanchir le corail. Le corail est une symbiose entre des colonies de polypes et des algues photosynth\u00e9tiques, les zooxanthelles. Le blanchiment du corail, c\u2019est quand ces algues quittent le corail (la symbiose est cass\u00e9e). Si cela se prolonge, le corail meurt.", "tag": ["R\u00e9chauffement climatique", "Faune", "Eau", "Flore"], "source": "La Fresque du Climat"},{"text": "L\u2019acidification des oc\u00e9ans affecte la calcification des coraux, et donc la formation du corail (et la croissance r\u00e9cifale).", "tag": ["Faune", "Eau", "Flore"], "source": "La Fresque du Climat"},{"text": "Le p\u00e9trole est une ressource \u00e9nerg\u00e9tique fossile.", "tag": ["\u00c9nergie fossile"], "source": "La Fresque du Climat"},{"text": "Le gaz naturel est une ressource \u00e9nerg\u00e9tique fossile.", "tag": ["\u00c9nergie fossile"], "source": "La Fresque du Climat"},{"text": "Le charbon est une ressource \u00e9nerg\u00e9tique fossile.", "tag": ["\u00c9nergie fossile"], "source": "La Fresque du Climat"},{"text": "L\u2019augmentation de population et le fait que le niveau de vie de l\u2019ensemble la population augmente implique une hausse de la quantit\u00e9 d\u2019\u00e9nergie consomm\u00e9e.", "tag": ["\u00c9nergie", "Population"], "source": "La Fresque du Climat"},{"text": "Afin de soutenir la croissance \u00e9conomique, nous avons besoin de toujours plus d\u2019\u00e9nergie.", "tag": ["\u00c9nergie", "$"], "source": "La Fresque du Climat"},{"text": "L\u2019industrie cimenti\u00e8re repr\u00e9sente pr\u00e8s de 6% des \u00e9missions de CO2 dans le monde. Ces \u00e9missions proviennent :\r\n- \u00bd de la combustion d\u2019\u00e9nergie fossile dans les fours des cimenteries\r\n- \u00bd de la r\u00e9action de calcination du calcaire en chaux vive", "tag": ["\u00c9nergie", "\u00c9nergie fossile", "GES"], "source": "La Fresque du Climat"},{"text": "L'accroissement du trou d'ozone et le r\u00e9chauffement climatique induisent des variations dans les \u00e9changes de chaleur et donc dans la distribution des temp\u00e9ratures, qui ont pour effet d'augmenter la force des vents. La circulation oc\u00e9anique est donc modifi\u00e9e et plus d'eaux oc\u00e9aniques en provenance des profondeurs, riches en CO2, sont ramen\u00e9es en surface. Cela limite la capacit\u00e9 de pompage du CO2 atmosph\u00e9rique.", "tag": ["\u00c9nergie", "Climat", "R\u00e9chauffement climatique", "GES"], "source": "La Fresque du Climat"},{"text": "Enrichissement excessif de l'eau par des nutriments tels que l'azote et le phosphore. C'est l'une des principales causes de la d\u00e9gradation de la qualit\u00e9 de l'eau. Les deux sympt\u00f4mes les plus aigus de l'eutrophisation sont l'hypoxie (ou \u00e9puisement de l'oxyg\u00e8ne) et les prolif\u00e9rations d'algues nuisibles.", "tag": ["Climat", "Faune", "Eau", "Flore"], "source": "La Fresque du Climat"},{"text": "La hausse des temp\u00e9ratures mondiales pourrait diminuer la solubilit\u00e9 de l'oxyg\u00e8ne dans l'eau et r\u00e9duit l'introduction d'oxyg\u00e8ne de l'atmosph\u00e8re et des eaux de surface \u00e0 l'int\u00e9rieur des oc\u00e9ans. De m\u00eame, elle augmente les ph\u00e9nom\u00e8nes de stratification. Effet r\u00e9troactif, les organismes marins doivent respirer plus rapidement, utilisant plus d'oxyg\u00e8ne.", "tag": ["Faune", "Eau"], "source": "La Fresque du Climat"},{"text": "A force d\u2019utiliser les ressources plan\u00e9taires, nous allons avoir \u00e9puis\u00e9 toute la majeure partie des ressources exploitables de :\r\n- P\u00e9trole\r\n- Minerais\r\n- M\u00e9taux", "tag": ["\u00c9nergie fossile"], "source": "La Fresque du Climat"},{"text": "L\u2019\u00e9levage repr\u00e9sente environ 14,5 % de nos \u00e9missions mondiales de gaz \u00e0 effet de serre. Il produit :\r\n- 37 % des \u00e9missions de m\u00e9thane li\u00e9es aux activit\u00e9s humaines\r\n- 65 % des \u00e9missions de protoxyde d'azote.", "tag": ["Ordre de grandeur", "GES"], "source": "La Fresque du Climat"},{"text": "Le consommateur n\u00b01 de sable est l\u2019industrie de construction, suivie de l\u2019industrie p\u00e9troli\u00e8re. L\u2019\u00e9puisement des ressources en sable cr\u00e9e un recul des c\u00f4tes et laisse les eaux sal\u00e9es s\u2019infiltrer dans les nappes phr\u00e9atiques ce qui rend les terres arables impropres \u00e0 l\u2019agriculture. On observe aussi des bouleversements de la faune et un affaiblissement des infrastructures aux alentours.", "tag": ["Faune", "D\u00e9veloppement", "Agriculture", "Transport", "Industrie"], "source": "La Fresque du Climat"},{"text": "Les sols artificialis\u00e9s recouvrent les sols b\u00e2tis et les sols rev\u00eatus et stabilis\u00e9s (routes, voies ferr\u00e9es, parkings, chemins...), les chantiers, les terrains vagues, et les espaces verts artificiels. L\u2019artificialisation des sols engendre une perte de ressources en sol pour l\u2019usage agricole et pour les espaces naturels. Elle imperm\u00e9abilise certains sols, ce qui accro\u00eet la vuln\u00e9rabilit\u00e9 aux inondations. Elle a \u00e9galement un impact sur la biodiversit\u00e9 et cr\u00e9\u00e9 des ilots de chaleur urbains.", "tag": ["R\u00e9chauffement climatique", "Faune", "Flore"], "source": "La Fresque du Climat"},{"text": "La production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 peut avoir des sources vari\u00e9es dont le charbon et le gaz naturel, qui sont des \u00e9nergies fossiles. Leur combustion \u00e9met du CO2.", "tag": ["\u00c9nergie fossile", "\u00c9lectricit\u00e9"], "source": "La Fresque du Climat"},{"text": "L\u2019ilot de chaleur est un effet de d\u00f4me thermique qui cr\u00e9e un microclimat urbain o\u00f9 les temp\u00e9ratures sont plus \u00e9lev\u00e9es. En cause ? Les mat\u00e9riaux de construction qui emmagasinent la chaleur, l\u2019alb\u00e9do de la ville plus important qu\u2019en campagne, le manque d\u2019eau et de v\u00e9g\u00e9tation (qui d\u2019ordinaire rafraichissent l\u2019atmosph\u00e8re du fait de la chaleur latente de l\u2019humidit\u00e9 d\u00e9gag\u00e9e), la stagnation des masses d\u2019air \u00e0 cause du fait de la rugosit\u00e9 du sol en ville, les activit\u00e9s humaines qui d\u00e9gagent de la chaleur...", "tag": ["R\u00e9chauffement climatique", "Eau", "Flore"], "source": "La Fresque du Climat"},{"text": "L\u2019accroissement de CO2 dans l\u2019atmosph\u00e8re fera diminuer les qualit\u00e9s nutritionnelles de certaines c\u00e9r\u00e9ales et l\u00e9gumineuses.", "tag": ["Climat", "GES", "Agriculture", "Alimentation"], "source": "La Fresque du Climat"},{"text": "Les pesticides augmentent les rendements agricoles \u00e0 court terme. \u00c0 long terme, en revanche, les terres ayant subi des traitements pesticides voient leurs rendements agricoles chuter.", "tag": ["Agriculture", "Flore"], "source": "La Fresque du Climat"},{"text": "Les diminutions d\u2019activit\u00e9s touristiques et les variations dans la qualit\u00e9 des produits de terroirs ont des r\u00e9percussions \u00e9conomiques. De m\u00eame, les d\u00e9gradations de biens dues \u00e0 des \u00e9v\u00e8nements climatiques ont des impacts \u00e9conomiques.", "tag": ["$", "Al\u00e9a climatique"], "source": "La Fresque du Climat"},{"text": "La fonte des glaciers engendre un manque de neige en montagne. C\u2019est compliqu\u00e9 de skier dans ces conditions !", "tag": ["$", "R\u00e9chauffement climatique", "Glace"], "source": "La Fresque du Climat"},{"text": "Pour continuer \u00e0 skier, on ajoute de la neige gr\u00e2ce aux canons \u00e0 neige. Ces canons puisent dans les ressources en eau douce. Pour stocker l\u2019eau, on modifie les \u00e9cosyst\u00e8mes, pour l\u2019acheminer, on utilise des ressources \u00e9nerg\u00e9tiques.", "tag": ["\u00c9nergie", "$", "Eau", "Glace"], "source": "La Fresque du Climat"},{"text": "L\u2019\u00e9volution du niveau de temp\u00e9rature moyen va influencer la physiologie de la plante, la composition du raisin et la qualit\u00e9 des vins.", "tag": ["R\u00e9chauffement climatique", "Flore", "Alimentation"], "source": "La Fresque du Climat"},{"text": "La modification du Jet Stream polaire et ses instabilit\u00e9s apportent des vagues de froids polaires dans des zones aux latitudes plus faibles. On observe donc des p\u00e9riodes froides courtes et subites.", "tag": ["R\u00e9chauffement climatique", "Eau", "Glace"], "source": "La Fresque du Climat"},{"text": "Le moteur du courant Gulf se situe au niveau du nord de l\u2019oc\u00e9an Atlantique, sous la banquise : en gelant, le sel lib\u00e9r\u00e9 densifie l\u2019eau qui va plonger en profondeur et initier le Gulf Stream. Lorsque la banquise fond, elle rejette de l\u2019eau douce. L\u2019eau, moins sal\u00e9e et moins dense, plonge moins vite. L\u2019ensemble du Gulf Stream est ralenti.", "tag": ["Eau", "Glace", "Al\u00e9a climatique"], "source": "La Fresque du Climat"},{"text": "Le point commun entre les moussons d\u2019Asie, les s\u00e9cheresses d\u2019Australie et les inondations en Am\u00e9rique du Sud, c\u2019est le ph\u00e9nom\u00e8ne El Ni\u00f1o. Il d\u00e9tient un r\u00f4le primordial sur le climat et pourrait se renforcer avec le r\u00e9chauffement climatique.", "tag": ["Climat", "R\u00e9chauffement climatique"], "source": "La Fresque du Climat"},{"text": "La mont\u00e9e des eaux et l\u2019utilisation des ressources en sable \u00e0 des fins industrielles pourraient amplifier les ph\u00e9nom\u00e8nes naturels d\u2019\u00e9rosion.", "tag": ["Eau", "Al\u00e9a climatique"], "source": "La Fresque du Climat"},{"text": "Si les milliards de bact\u00e9ries et de virus enfouis dans le permafrost (sol glac\u00e9 de Sib\u00e9rie ou d\u2019Alaska) se r\u00e9veillent, leur activit\u00e9 pourrait avoir de graves cons\u00e9quences, \u00e0 la fois sur l\u2019intensit\u00e9 du r\u00e9chauffement climatique lui-m\u00eame mais \u00e9galement sur la sant\u00e9 des hommes et des animaux de la plan\u00e8te.", "tag": ["R\u00e9chauffement climatique", "Sant\u00e9", "Al\u00e9a climatique"], "source": "La Fresque du Climat"},{"text": "Les activit\u00e9s humaines rejettent dans l\u2019atmosph\u00e8re de nombreux gaz qui affectent notre sant\u00e9 comme les NOx (\u00e0 ne pas confondre avec le N2O).", "tag": ["GES", "Sant\u00e9"], "source": "La Fresque du Climat"},{"text": "Les pluies acides sont des pluies qui contiennent de l\u2019acide nitrique et de l\u2019acide sulfurique. Ces mol\u00e9cules proviennent de la combustion fossile (SO2), des transports (NOx) et de l\u2019agriculture intensive (NH3). Ces pluies entrainent un d\u00e9p\u00e9rissement de certaines for\u00eats, des maladies respiratoires et des d\u00e9gradations de mat\u00e9riaux.", "tag": ["Flore", "Sant\u00e9", "Al\u00e9a climatique"], "source": "La Fresque du Climat"},{"text": "Les pluies acides d\u00e9gradent des mat\u00e9riaux dont sont compos\u00e9s certains monuments historiques (calcaire, marbre).", "tag": ["Al\u00e9a climatique"], "source": "La Fresque du Climat"},{"text": "La couche d\u2019ozone permet de filtrer une partie des rayons UV. Le trou dans la couche d\u2019ozone r\u00e9sulte de r\u00e9actions chimiques entre les gaz chlor\u00e9s (ex : CFC) et l\u2019ozone (O3). Suite au protocole de Montr\u00e9al en 1987 qui interdit progressivement les gaz chlor\u00e9s, le trou dans la couche d\u2019Ozone se r\u00e9sorbe.", "tag": ["Climat", "GES", "Engagement politique"], "source": "La Fresque du Climat"},{"text": "La dilatation de l\u2019eau n\u2019augmente pas la quantit\u00e9 d\u2019eau, mais augmente son volume.", "tag": ["R\u00e9chauffement climatique", "Eau"], "source": "La Fresque du Climat"},{"text": "Un Anthropoc\u00e8ne ant\u00e9rieur pourrait reconna\u00eetre les extinctions de la m\u00e9gafaune du Pl\u00e9istoc\u00e8ne sup\u00e9rieur, l'\u00e9mergence et la diffusion de l'agriculture, l'augmentation du m\u00e9thane atmosph\u00e9rique due \u00e0 la production de riz il y a 5000 ans, la g\u00e9n\u00e9ralisation des sols anthropiques il y a 2000 ans, la formation d'un syst\u00e8me mondial global il y a environ 500 ans (le pic Orbis) ou le d\u00e9but de l'\u00e8re industrielle il y a environ 200 ans.", "tag": ["GES", "Faune", "D\u00e9veloppement", "Agriculture", "Industrie"], "source": "L'Anthropoc\u00e8ne"},{"text": "Nos donn\u00e9es ont montr\u00e9 qu'en l'an 2000 les zones sauvages sans populations humaines ni utilisation des terres recouvrent moins d'un quart de la biosph\u00e8re terrestre.", "tag": ["Ordre de grandeur", "Faune", "D\u00e9veloppement", "Flore"], "source": "L'Anthropoc\u00e8ne"},{"text": "Est-il exact de dire que l'Homo sapiens dans son ensemble est \u00e0 l'origine du changement climatique mondial rapide ? De toute \u00e9vidence, non. Les nations et les personnes riches utilisent beaucoup plus d'\u00e9nergie et \u00e9mettent beaucoup plus de dioxyde de carbone que les pauvres.", "tag": ["$", "R\u00e9chauffement climatique", "Population"], "source": "L'Anthropoc\u00e8ne"},{"text": "Internet est un r\u00e9seau mondial de mat\u00e9riel informatique interconnect\u00e9 : d'un c\u00f4t\u00e9 les \u00e9quipements num\u00e9riques utilisateurs, et de l'autre infrastructures r\u00e9seau et data centers.\r\n62% de l'humanit\u00e9 utilise internet, et le volume de donn\u00e9es \u00e9chang\u00e9es augmente de mani\u00e8re exponentielle.", "tag": ["Vie quotidienne", "Ordre de grandeur", "Num\u00e9rique"], "source": "La Fresque du Num\u00e9rique"},{"text": "Quand on les utilise, \u00e9quipements num\u00e9riques, infrastructures r\u00e9seau, et data centers consomment de l'\u00e9lectricit\u00e9. Ce sont les \u00e9quipements num\u00e9riques qui consomment le plus. La majorit\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9 mondiale est produite en consommant des \u00e9nergies fossiles.", "tag": ["\u00c9nergie", "\u00c9nergie fossile", "\u00c9lectricit\u00e9", "Num\u00e9rique"], "source": "La Fresque du Num\u00e9rique"},{"text": "Tout commence par l'utilisation d'\u00e9quipements num\u00e9riques...\r\nEnviron 1,4 milliards d'ordinateurs sont utilis\u00e9s dans le monde.", "tag": ["Ordre de grandeur", "Num\u00e9rique"], "source": "La Fresque du Num\u00e9rique"},{"text": "Pour fonctionner, internet et les r\u00e9seaux ont besoin d\u2019infrastructures : c\u00e2bles terrestres et sous-marins, antennes-relais, satellites, routeurs, box internet...\r\nCes infrastructures doivent \u00eatre aliment\u00e9es en \u00e9lectricit\u00e9.", "tag": ["\u00c9lectricit\u00e9", "Num\u00e9rique"], "source": "La Fresque du Num\u00e9rique"},{"text": "Pour fonctionner, internet et les r\u00e9seaux ont besoin de centres de stockage et de traitement des donn\u00e9es, appel\u00e9s data centers. Ils sont compos\u00e9s de serveurs, dont quelques centaines de millions sont en service dans le monde.\r\nIls doivent \u00eatre aliment\u00e9s en \u00e9lectricit\u00e9.", "tag": ["\u00c9lectricit\u00e9", "Num\u00e9rique"], "source": "La Fresque du Num\u00e9rique"},{"text": "Tout commence par l\u2019utilisation d\u2019\u00e9quipements num\u00e9riques...\r\nEnviron 3,5 milliards de smartphones sont utilis\u00e9s dans le monde.", "tag": ["Ordre de grandeur", "Num\u00e9rique"], "source": "La Fresque du Num\u00e9rique"},{"text": "Tout commence par l\u2019utilisation d\u2019\u00e9quipements num\u00e9riques...\r\nAu total 34 milliards d'\u00e9quipements num\u00e9riques sont utilis\u00e9s dans le monde : au-del\u00e0 des ordinateurs et smartphones, ce sont aussi des t\u00e9l\u00e9visions, tablettes, imprimantes, consoles de jeux vid\u00e9o, objets connect\u00e9s, cam\u00e9ras de surveillance, \u00e9crans publicitaires...\r\nCe chiffre cro\u00eet fortement chaque ann\u00e9e.", "tag": ["Vie quotidienne", "Ordre de grandeur", "D\u00e9veloppement"], "source": "La Fresque du Num\u00e9rique"},{"text": "En fin de vie, le mat\u00e9riel num\u00e9rique que l'on utilise devient un \"d\u00e9chet d\u2019\u00e9quipements \u00e9lectriques et \u00e9lectroniques\" (DEEE). Cela est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 par l'obsolescence technique et psychologique.\r\nAu niveau mondial, 17% de ces d\u00e9chets sont collect\u00e9s en vue d'un recyclage. Ce qui n'est pas recycl\u00e9 est enfoui, incin\u00e9r\u00e9, ou g\u00e9r\u00e9 par des circuits ill\u00e9gaux.", "tag": ["Ordre de grandeur", "Num\u00e9rique"], "source": "La Fresque du Num\u00e9rique"},{"text": "Plus de 80% de toute l'\u00e9nergie primaire consomm\u00e9e dans le monde est d'origine fossile : charbon, p\u00e9trole et gaz. La combustion d'\u00e9nergies fossiles \u00e9met du CO2 qui est le principal gaz \u00e0 effet de serre d\u2019origine humaine.", "tag": ["\u00c9nergie fossile", "Ordre de grandeur", "GES"], "source": "La Fresque du Num\u00e9rique"},{"text": "L'obsolescence technique correspond \u00e0 la r\u00e9duction de la dur\u00e9e de vie d\u2019un bien par des facteurs techniques :\r\n- Obsolescence mat\u00e9rielle : fragile, difficile \u00e0 r\u00e9parer, pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es ch\u00e8res...\r\n- Obsolescence logicielle : incompatibilit\u00e9s, ralentissements, dur\u00e9e limit\u00e9e du support...\r\nL\u2019obsolescence est programm\u00e9e lorsque la r\u00e9duction de la dur\u00e9e de vie est sciemment vis\u00e9e d\u00e8s la conception du produit.", "tag": ["D\u00e9finition", "Num\u00e9rique"], "source": "La Fresque du Num\u00e9rique"},{"text": "Le sac \u00e0 dos \u00e9cologique comptabilise toutes les ressources naturelles mobilis\u00e9es depuis l\u2019extraction des mati\u00e8res premi\u00e8res jusqu\u2019\u00e0 la fabrication du produit fini. Par exemple, la fabrication d\u2019un ordinateur de 2kg n\u00e9cessite de mobiliser 800kg de ressources.", "tag": ["D\u00e9finition", "Num\u00e9rique"], "source": "La Fresque du Num\u00e9rique"},{"text": "Extraction, fabrication des composants, assemblage, transport : des industries sont n\u00e9cessaires pour fabriquer les \u00e9quipements num\u00e9riques que l'on utilise. La fabrication n\u00e9cessite \u00e0 la fois de l\u2019\u00e9nergie et des ressources, notamment des m\u00e9taux.\r\nLa fabrication des \u00e9quipements num\u00e9riques mobilise une grande part de l\u2019\u00e9nergie et l\u2019essentiel des ressources naturelles utilis\u00e9es par le num\u00e9rique.", "tag": ["\u00c9nergie", "Num\u00e9rique"], "source": "La Fresque du Num\u00e9rique"},{"text": "Extraction, fabrication des composants, assemblage, transport : des industries sont n\u00e9cessaires pour fabriquer les \u00e9l\u00e9ments d'infrastructure r\u00e9seau et les data centers que l'on utilise.\r\nLa fabrication n\u00e9cessite \u00e0 la fois de l\u2019\u00e9nergie et des ressources, notamment des m\u00e9taux.", "tag": ["\u00c9nergie", "Num\u00e9rique"], "source": "La Fresque du Num\u00e9rique"},{"text": "80% des flux mondiaux de donn\u00e9es internet sont des flux vid\u00e9o : vid\u00e9o \u00e0 la demande, sites de partage vid\u00e9o, porno, vid\u00e9os de r\u00e9seaux sociaux, TV, visioconf\u00e9rence, vid\u00e9osurveillance...", "tag": ["Ordre de grandeur", "Num\u00e9rique"], "source": "La Fresque du Num\u00e9rique"},{"text": "Des mati\u00e8res premi\u00e8res sont extraites de la cro\u00fbte terrestre puis raffin\u00e9es pour obtenir les \u00e9nergies fossiles et m\u00e9taux n\u00e9cessaires au mat\u00e9riel num\u00e9rique.\r\nExtraction et raffinage sont des proc\u00e9d\u00e9s industriels tr\u00e8s consommateurs d\u2019\u00e9nergie, de produits chimiques et d\u2019eau douce. Ils sont la cause d'importantes pollutions locales et parfois de probl\u00e8mes sociaux et \u00e9thiques. De plus, ces ressources sont finies, pr\u00e9sentes en quantit\u00e9s limit\u00e9es.", "tag": ["\u00c9nergie fossile", "Num\u00e9rique", "Sant\u00e9"], "source": "La Fresque du Num\u00e9rique"},{"text": "Via la consommation d'\u00e9nergies fossiles, le secteur du num\u00e9rique est responsable de 3 \u00e0 4% des \u00e9missions mondiales de Gaz \u00e0 Effet de Serre (GES) d\u2019origine humaine.\r\nCela contribue au d\u00e9r\u00e8glement climatique.", "tag": ["\u00c9nergie fossile", "R\u00e9chauffement climatique", "GES", "Num\u00e9rique"], "source": "La Fresque du Num\u00e9rique"},{"text": "Une part des d\u00e9chets \u00e9lectroniques finit en centre d\u2019enfouissement ou en incin\u00e9rateur.\r\nOn parle de \"valorisation \u00e9nerg\u00e9tique\" pour l'incin\u00e9ration : br\u00fbler des d\u00e9chets pour produire de l'\u00e9nergie. Cela \u00e9met des gaz toxiques et laisse environ 300 kg de r\u00e9sidus solides et cendres par tonne br\u00fbl\u00e9e.\r\nCes d\u00e9chets enfouis, gaz et r\u00e9sidus peuvent polluer les sols, l\u2019eau et l\u2019air.", "tag": ["\u00c9nergie", "Eau", "Sant\u00e9"], "source": "La Fresque du Num\u00e9rique"},{"text": "Le mat\u00e9riel num\u00e9rique est compos\u00e9 principalement de m\u00e9taux, il y en a environ 50 diff\u00e9rents dans un \u00e9quipement :\r\n- m\u00e9taux communs : fer, alu, cuivre, etc.\r\n- m\u00e9taux pr\u00e9cieux : or, argent, platine, etc.\r\n- m\u00e9taux rares : cobalt, tantale, indium, etc.\r\nCes m\u00e9taux sont pr\u00e9sents en faible concentration dans des minerais extraits de la cro\u00fbte terrestre.", "tag": ["Num\u00e9rique"], "source": "La Fresque du Num\u00e9rique"},{"text": "L'extraction mini\u00e8re consomme \u00e9norm\u00e9ment d'eau douce.\r\nPour les nombreux gisements situ\u00e9s dans des zones soumises \u00e0 un stress hydrique, ces besoins en eau douce entrent en concurrence avec les besoins agricoles et les besoins quotidiens des populations locales.", "tag": ["Vie quotidienne", "Eau", "Agriculture"], "source": "La Fresque du Num\u00e9rique"},{"text": "Les d\u00e9chets \u00e9lectroniques collect\u00e9s peuvent entrer en fili\u00e8re de recyclage. Une faible partie de la mati\u00e8re sera s\u00e9par\u00e9e et recycl\u00e9e, mais la majeure partie reste non-recyclable et finit en centre d'enfouissement ou en incin\u00e9ration.\r\nLe recyclage est donc une solution tr\u00e8s partielle, mais il y a \u00e9galement d'autres limites au recyclage.", "tag": ["Num\u00e9rique"], "source": "La Fresque du Num\u00e9rique"},{"text": "Il s'agit de la r\u00e9duction de la dur\u00e9e de vie et d\u2019utilisation d\u2019un bien par des facteurs psychologiques : l'image du produit est rapidement d\u00e9valoris\u00e9e aupr\u00e8s de l'utilisateur via des renouvellements fr\u00e9quents de gamme, du marketing intensif, des effets de mode...\r\n88% de Fran\u00e7ais changent de smartphone alors que l'ancien fonctionne encore.", "tag": ["Ordre de grandeur", "D\u00e9finition", "Num\u00e9rique"], "source": "La Fresque du Num\u00e9rique"},{"text": "Au moins 60% des d\u00e9chets \u00e9lectroniques sont g\u00e9r\u00e9s par des circuits ill\u00e9gaux.\r\nIls sont alors souvent retrait\u00e9s dans des conditions humaines et environnementales d\u00e9sastreuses pour en extraire quelques \u00e9l\u00e9ments de valeur avant d'abandonner les restes, souvent toxiques, dans des d\u00e9charges sauvages.", "tag": ["Num\u00e9rique", "Sant\u00e9"], "source": "La Fresque du Num\u00e9rique"},{"text": "Les gaz \u00e0 effet de serre issus des activit\u00e9s humaines cr\u00e9ent un effet de serre additionnel, ce qui entra\u00eene une augmentation des temp\u00e9ratures moyennes, et accro\u00eet ainsi le nombre et l'intensit\u00e9 d\u2019\u00e9v\u00e9nements climatiques extr\u00eames : canicules, s\u00e9cheresses, inondations, cyclones, incendies...\r\nPour approfondir le sujet, nous vous conseillons l'atelier \"La Fresque du Climat\".", "tag": ["R\u00e9chauffement climatique", "Num\u00e9rique", "Al\u00e9a climatique"], "source": "La Fresque du Num\u00e9rique"},{"text": "D\u00e9r\u00e8glement climatique et pollutions sont des causes majeures de perte de biodiversit\u00e9, elle-m\u00eame essentielle \u00e0 l'agriculture et \u00e0 la vie humaine.\r\nPour approfondir le sujet, nous vous conseillons l'atelier \"La Fresque de la Biodiversit\u00e9\".", "tag": ["R\u00e9chauffement climatique", "Faune", "Agriculture"], "source": "La Fresque du Num\u00e9rique"},{"text": "Devenus inutilis\u00e9s par les m\u00e9canismes de l'obsolescence technique et psychologique, beaucoup d'\u00e9quipements encore fonctionnels restent stock\u00e9s dans des tiroirs... avant souvent d\u2019\u00eatre jet\u00e9s des ann\u00e9es plus tard.\r\nOn estime que 100 millions de smartphones sont inutilis\u00e9s dans les foyers fran\u00e7ais.", "tag": ["Num\u00e9rique"], "source": "La Fresque du Num\u00e9rique"},{"text": "Des mati\u00e8res toxiques sont \u00e9mises lors de l'extraction et raffinage de ressources naturelles, lors de la fabrication du mat\u00e9riel, ainsi que lors du traitement de d\u00e9chets \u00e9lectroniques. Cela g\u00e9n\u00e8re des pollutions des sols, de l'eau et de l'air.\r\nCes pollutions locales d\u00e9truisent des \u00e9cosyst\u00e8mes, nuisent \u00e0 la biodiversit\u00e9, et affectent la sant\u00e9 humaine.", "tag": ["Eau", "Flore", "Sant\u00e9"], "source": "La Fresque du Num\u00e9rique"},{"text": "Extraction et raffinage de ressources naturelles, fabrication du mat\u00e9riel, et traitement des d\u00e9chets \u00e9lectroniques peuvent \u00eatre r\u00e9alis\u00e9s dans des conditions de travail ind\u00e9centes : salaires insuffisants pour mener une vie d\u00e9cente, manque de protections face aux substances nocives pour la sant\u00e9, travail d'enfants, ou encore travail forc\u00e9.", "tag": ["Num\u00e9rique", "Sant\u00e9"], "source": "La Fresque du Num\u00e9rique"},{"text": "Les ressources en \u00e9nergies fossiles et en m\u00e9taux sont limit\u00e9es : plus une ressource est extraite, plus elle se rar\u00e9fie, et plus son extraction se fait avec un co\u00fbt \u00e9conomique, \u00e9nerg\u00e9tique et environnemental important.\r\nP\u00e9nuries et flamb\u00e9es de prix de ressources critiques sont possibles, ce qui peut provoquer des tensions g\u00e9opolitiques et des ruptures de continuit\u00e9 de services num\u00e9riques.", "tag": ["$", "\u00c9nergie fossile", "Num\u00e9rique"], "source": "La Fresque du Num\u00e9rique"},{"text": "Beaucoup de mat\u00e9riaux ne se recyclent pas : ils se d\u00e9cyclent, c'est \u00e0 dire qu'ils perdent en qualit\u00e9 \u00e0 chaque cycle. Apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 \"cycl\u00e9s\" quelques fois, ils deviennent non recyclables.\r\nDe plus tout proc\u00e9d\u00e9 industriel de recyclage doit \u00eatre aliment\u00e9 en \u00e9nergie et en mati\u00e8res premi\u00e8res.", "tag": ["\u00c9nergie", "D\u00e9finition"], "source": "La Fresque du Num\u00e9rique"},{"text": "Les pollutions locales des sols, de l\u2019eau, de l\u2019air peuvent avoir d'importants impacts sur la sant\u00e9 humaine : cancers, probl\u00e8mes respiratoires, intoxications...", "tag": ["Eau", "Flore", "Sant\u00e9"], "source": "La Fresque du Num\u00e9rique"},{"text": "L'usage intensif du num\u00e9rique, notamment du smartphone et des r\u00e9seaux sociaux, peut causer anxi\u00e9t\u00e9, d\u00e9pendance, troubles de la concentration, ou encore accentuer nos biais cognitifs. L'enfant et l'adolescent sont particuli\u00e8rement vuln\u00e9rables.", "tag": ["Num\u00e9rique", "Sant\u00e9"], "source": "La Fresque du Num\u00e9rique"},{"text": "En cas de p\u00e9nuries de ressources cl\u00e9s en m\u00e9taux ou \u00e9nergie pour fabriquer et alimenter le mat\u00e9riel num\u00e9rique, des ruptures de continuit\u00e9 de services sont possibles.\r\nLe num\u00e9rique pourrait alors manquer l\u00e0 o\u00f9 il est utile.", "tag": ["D\u00e9finition", "Num\u00e9rique"], "source": "La Fresque du Num\u00e9rique"},{"text": "Face \u00e0 une demande croissante, des p\u00e9nuries de certaines ressources n\u00e9cessaires au num\u00e9rique peuvent\r\nprovoquer des arbitrages entre usages, fili\u00e8res industrielles ou clients.\r\nCela peut engendrer des tensions g\u00e9opolitiques entre pays exportateurs et importateurs, voire d\u00e9boucher sur des conflits.", "tag": ["Num\u00e9rique", "Engagement politique"], "source": "La Fresque du Num\u00e9rique"},{"text": "Objets connect\u00e9s, blockchain, robots, intelligence artificielle, 5G, IT for green, v\u00e9hicule autonome, r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e, cloud gaming, m\u00e9tavers, humain augment\u00e9...\r\nUtiles ou futiles, de nouveaux usages du num\u00e9rique \u00e9mergent et se d\u00e9ploient vite. Ils influencent voire acc\u00e9l\u00e8rent nombre d\u2019autres secteurs et activit\u00e9s humaines.\r\nC\u2019est une \u00e9volution collective dont un individu a du mal \u00e0 sortir seul.", "tag": ["D\u00e9veloppement", "D\u00e9finition", "Num\u00e9rique"], "source": "La Fresque du Num\u00e9rique"},{"text": "Nous optimisons ressources et \u00e9nergie depuis longtemps, mais les gains d\u2019efficacit\u00e9 pr\u00e9vus gr\u00e2ce aux innovations sont compens\u00e9s par une augmentation des usages et une adaptation des comportements : c\u2019est l\u2019effet rebond.\r\nLa technologie seule ne permet pas de consommer moins de ressources.", "tag": ["\u00c9nergie", "D\u00e9finition", "Num\u00e9rique"], "source": "La Fresque du Num\u00e9rique"},{"text": "Les 10% les plus riches \u00e0 l'\u00e9chelle de la plan\u00e8te sont responsables de la moiti\u00e9 des \u00e9missions totales de gaz \u00e0 effet de serre.", "tag": ["$", "Ordre de grandeur", "GES"], "source": "Ralentir ou p\u00e9rir. L'\u00e9conomie de la d\u00e9croissance"},{"text": "Le d\u00e9fi qui se tient devant nous est celui du moins, du plus l\u00e9ger, du plus lent, du plus petit.", "tag": ["D\u00e9veloppement"], "source": "Ralentir ou p\u00e9rir. L'\u00e9conomie de la d\u00e9croissance"},{"text": "Dans sa \"matrice des besoins fondamentaux\", l'\u00e9conomiste Manfred Max-Neef r\u00e9pertorie neuf types de besoin : subsistance, protection, affection, compr\u00e9hension, participation, loisir, cr\u00e9ation, identit\u00e9 et libert\u00e9.", "tag": ["$", "D\u00e9veloppement"], "source": "Ralentir ou p\u00e9rir. L'\u00e9conomie de la d\u00e9croissance"},{"text": "Le PIB est d\u00e9fini comme \"la somme valeurs ajout\u00e9es brutes de toutes les unit\u00e9s institutionnelles r\u00e9sidentes qui exercent des activit\u00e9s de production\". La valeur ajout\u00e9e est d\u00e9finie comme \"la valeur cr\u00e9\u00e9e par la production\", ou plus pr\u00e9cis\u00e9ment \"la contribution du travail et du capital au processus de production.\"", "tag": ["$", "D\u00e9veloppement", "D\u00e9finition"], "source": "Ralentir ou p\u00e9rir. L'\u00e9conomie de la d\u00e9croissance"},{"text": "Chaque fois que l'on transforme quelque chose qui se trouvait hors de la sph\u00e8re mon\u00e9taire en un produit qui peut \u00eatre vendu, le p\u00e9rim\u00e8tre de l'\u00e9conomie s'\u00e9largit (croissance expansive).", "tag": ["$", "D\u00e9veloppement", "D\u00e9finition"], "source": "Ralentir ou p\u00e9rir. L'\u00e9conomie de la d\u00e9croissance"},{"text": "La limite sociale du temps de travail disponible constitue, apr\u00e8s la limite \u00e9cologique des ressources naturelles, un deuxi\u00e8me mur ind\u00e9passable pour une \u00e9conomie qui chercherait \u00e0 cro\u00eetre perp\u00e9tuellement.", "tag": ["$", "D\u00e9veloppement"], "source": "Ralentir ou p\u00e9rir. L'\u00e9conomie de la d\u00e9croissance"},{"text": "Le progr\u00e8s technique n'est qu'illusoire si l'augmentation de la productivit\u00e9 d'un facteur (marchand) se fait au d\u00e9triment de la productivit\u00e9 d'un autre (non marchand).", "tag": ["D\u00e9veloppement"], "source": "Ralentir ou p\u00e9rir. L'\u00e9conomie de la d\u00e9croissance"},{"text": "L'introduction des engrais, pesticides et herbicides a augment\u00e9 temporairement le rendement du travail agricole, mais ce au prix d'une perte de la biodiversit\u00e9, de fertilit\u00e9 des sols, et d'une mise \u00e0 risque de la sant\u00e9 des travailleurs. Le surplus de production mon\u00e9taire s'est accompagn\u00e9 d'un d\u00e9clin de la production \u00e9cologique et sociale.", "tag": ["D\u00e9veloppement", "Agriculture"], "source": "Ralentir ou p\u00e9rir. L'\u00e9conomie de la d\u00e9croissance"},{"text": "Le probl\u00e8me, c'est que le progr\u00e8s technique des \u00e9conomistes mesure des valeurs d'\u00e9change et non des valeurs d'usage.", "tag": ["$", "D\u00e9veloppement"], "source": "Ralentir ou p\u00e9rir. L'\u00e9conomie de la d\u00e9croissance"},{"text": "Peut-on d\u00e9coupler \u00e9conomie et \u00e9cologie, d\u00e9velopper la premi\u00e8re sans d\u00e9truire la seconde ? Loin de ne concerner que les seuls sp\u00e9cialistes, cette question se trouve d\u00e9sormais au centre des principaux enjeux de civilisation.", "tag": ["D\u00e9veloppement", "Population", "D\u00e9finition", "Engagement politique"], "source": "Ralentir ou p\u00e9rir. L'\u00e9conomie de la d\u00e9croissance"},{"text": "Pour \u00e9viter les multiples effets rebonds, le moyen le plus efficace est de mod\u00e9rer nos achats de mat\u00e9riel et nos usages num\u00e9riques.", "tag": ["\u00c9nergie", "Num\u00e9rique"], "source": "La Fresque du Num\u00e9rique"},{"text": "A-t-on besoin de grands \u00e9crans publicitaires ? Ou encore d'un \u00e9cran tactile sur notre machine \u00e0 laver ?\r\nLes \u00e9crans sont partout et la taille moyenne des \u00e9crans TV a plus que doubl\u00e9 en 20 ans.\r\nUn \u00e9cran plus petit n\u00e9cessite moins de mati\u00e8res premi\u00e8res et d'\u00e9nergie lors de sa fabrication. Il consomme aussi moins d'\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 l\u2019utilisation.", "tag": ["Ordre de grandeur", "\u00c9lectricit\u00e9", "Num\u00e9rique"], "source": "La Fresque du Num\u00e9rique"},{"text": "- Utiliser une qualit\u00e9 vid\u00e9o r\u00e9duite, sortir des sch\u00e9mas de captation d\u2019attention forc\u00e9e type \u201cautoplay\u201d, et questionner un usage vid\u00e9o intensif\r\n- Privil\u00e9gier un acc\u00e8s internet par c\u00e2ble ou wifi, \u00e9viter la 3G/4G/5G plus \u00e9nergivore\r\n- R\u00e9duire la quantit\u00e9 de donn\u00e9es stock\u00e9es, et favoriser leur stockage local", "tag": ["\u00c9nergie", "Num\u00e9rique"], "source": "La Fresque du Num\u00e9rique"},{"text": "Le num\u00e9rique engendre des effets rebonds et acc\u00e9l\u00e8re nombre d\u2019activit\u00e9s humaines. Num\u00e9riser ne permet g\u00e9n\u00e9ralement pas de r\u00e9duire les impacts environnementaux au total.\r\nTout n\u2019a pas besoin d\u2019\u00eatre num\u00e9rique : on peut penser low-tech (simple et accessible), ou encore maintenir un acc\u00e8s humain et sans num\u00e9rique aux services publics et d'entreprise.", "tag": ["Num\u00e9rique", "Engagement politique"], "source": "La Fresque du Num\u00e9rique"},{"text": "R\u00e9duire le superflu : par exemple une box internet consomme autant qu\u2019un r\u00e9frig\u00e9rateur.\r\nPrivil\u00e9gier l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 bas carbone, mais toute \u00e9nergie a de multiples impacts : CO2, biodiversit\u00e9, extraction de ressources, pollutions... et les \u00e9nergies renouvelables posent aussi des probl\u00e8mes.\r\nIl n'existe aucune \u00e9nergie \"propre\". Le plus efficace est donc d\u2019en consommer moins.", "tag": ["\u00c9nergie", "\u00c9lectricit\u00e9"], "source": "La Fresque du Num\u00e9rique"},{"text": "En plus d\u2019optimiser le code, l\u2019\u00e9co-conception questionne le besoin, \u00e9vite les fonctionnalit\u00e9s inutiles, et r\u00e9fl\u00e9chit en amont aux impacts environnementaux du service num\u00e9rique sur tout son cycle de vie.\r\nCela pr\u00e9serve des ressources en phase d\u2019utilisation, et \u00e9vite aussi le renouvellement acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 du mat\u00e9riel.", "tag": ["Num\u00e9rique"], "source": "La Fresque du Num\u00e9rique"},{"text": "Mesurer l\u2019ensemble des impacts \u00e0 toutes les \u00e9tapes du cycle de vie des produits et services, pour mieux cibler ses principaux axes d'am\u00e9lioration.\r\nEn entreprise notamment, la mesure est une \u00e9tape essentielle pour un num\u00e9rique plus durable :\r\n1. comprendre, 2. mesurer, 3. \u00e9viter, 4. r\u00e9duire", "tag": ["D\u00e9veloppement", "Num\u00e9rique", "Engagement politique"], "source": "La Fresque du Num\u00e9rique"},{"text": "La connaissance approfondie du probl\u00e8me et des solutions potentielles est un moteur d'action pour emmener avec nous collaborateurs, partenaires, clients, repr\u00e9sentants politiques, entourage, enfants ou \u00e9l\u00e8ves dans une transition vers un num\u00e9rique plus durable.", "tag": ["Vie quotidienne", "Num\u00e9rique", "Engagement politique"], "source": "La Fresque du Num\u00e9rique"},{"text": "Allonger la dur\u00e9e de garantie l\u00e9gale, cela permet d\u2019allonger la dur\u00e9e de vie des \u00e9quipements, et donc de r\u00e9duire la quantit\u00e9 d'\u00e9quipements fabriqu\u00e9s.\r\nCela a de l'int\u00e9r\u00eat \u00e0 condition que la r\u00e9paration soit privil\u00e9gi\u00e9e sur l'\u00e9change \u00e0 neuf pendant la p\u00e9riode de garantie.\r\nUne dur\u00e9e de garantie l\u00e9gale r\u00e9aliste pourrait \u00eatre de 10 ans.", "tag": ["Num\u00e9rique"], "source": "La Fresque du Num\u00e9rique"},{"text": "- C\u00f4t\u00e9 fabricant, d\u00e9velopper du mat\u00e9riel robuste, modulaire, facilement r\u00e9parable, avec des pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es disponibles \u00e0 prix accessible, et avec une empreinte r\u00e9duite sur toute la cha\u00eene de fabrication\r\n- C\u00f4t\u00e9 utilisateur, privil\u00e9gier du mat\u00e9riel avec un haut niveau de durabilit\u00e9 et de r\u00e9parabilit\u00e9, pour qu\u2019il vive longtemps et pour faire pression sur les fabricants", "tag": ["Industrie", "Num\u00e9rique"], "source": "La Fresque du Num\u00e9rique"},{"text": "- Dissocier mises \u00e0 jour correctives et \u00e9volutives\r\n- Imposer la r\u00e9versibilit\u00e9 des mises \u00e0 jour\r\n- Ouvrir le code des logiciels apr\u00e8s la fin de leur support technique\r\n- Privil\u00e9gier des logiciels libres / l\u00e9gers /avec un support longue dur\u00e9e\r\n- Nettoyer le syst\u00e8me r\u00e9guli\u00e8rement et d\u00e9sinstaller les logiciels inutilis\u00e9s\r\nSi n\u00e9cessaire, vous trouverez certainement de l'aide dans votre entourage ou via des initiatives associatives.", "tag": ["Num\u00e9rique"], "source": "La Fresque du Num\u00e9rique"},{"text": "R\u00e9server la technologie aux cas o\u00f9 elle am\u00e9liore le bien-\u00eatre humain, en mettant en balance les b\u00e9n\u00e9fices humains et environnementaux esp\u00e9r\u00e9s avec les impacts n\u00e9gatifs.\r\nPar exemple, un d\u00e9ploiement 5G engendre des effets rebonds importants et des impacts environnementaux n\u00e9gatifs face \u00e0 des b\u00e9n\u00e9fices mitig\u00e9s.", "tag": ["D\u00e9veloppement", "Num\u00e9rique"], "source": "La Fresque du Num\u00e9rique"},{"text": "La mutualisation permet de maximiser l\u2019utilisation de mat\u00e9riel et d\u2019en r\u00e9duire le nombre. A-t-on besoin :\r\n- de 50 box internet dans les 50 appartements d'une copropri\u00e9t\u00e9 ?\r\n- de 4 r\u00e9seaux t\u00e9l\u00e9com diff\u00e9rents ?\r\n- de plusieurs \u00e9crans par personne ?\r\nCela peut impliquer de questionner les mod\u00e8les \u00e9conomiques, et d\u2019opter par exemple pour l\u2019\u00e9conomie de la fonctionnalit\u00e9.", "tag": ["$", "Num\u00e9rique", "Engagement politique"], "source": "La Fresque du Num\u00e9rique"},{"text": "Aider les avanc\u00e9es collectives :\r\n- Voter et exprimer son avis aupr\u00e8s de ses \u00e9lus, d\u00e9put\u00e9s, s\u00e9nateurs, maires...\r\n- S\u2019organiser entre citoyens pour faire pression sur les d\u00e9cideurs\r\n- Pousser ces sujets en interne au sein de son entreprise ou organisation", "tag": ["D\u00e9veloppement", "Num\u00e9rique", "Engagement politique"], "source": "La Fresque du Num\u00e9rique"},{"text": "Par pression environnementales, j'entends l'ensemble des cons\u00e9quences que les activit\u00e9s humaines ont sur la nature, que ce soit \u00e0 travers l'utilisation des ressources (les mat\u00e9riaux, l'\u00e9nergie, l'eau et les sols) ou ses cons\u00e9quences sur l'environnement (d\u00e9r\u00e8glement climatique, perte de biodiversit\u00e9, acidification des oc\u00e9ans, pollution de l'air, de l'eau, du sol, pollution lumineuse et pollution sonore, etc.).", "tag": ["Climat", "\u00c9nergie fossile", "R\u00e9chauffement climatique", "GES", "Faune", "Eau", "Agriculture", "Flore", "D\u00e9finition"], "source": "Ralentir ou p\u00e9rir. L'\u00e9conomie de la d\u00e9croissance"},{"text": "On dira qu'un d\u00e9couplage est partiel si la dissociation ne concerne que quelques pressions (par exemple, les \u00e9missions de CO2 mais pas l'usage des mat\u00e9riaux, la pollution des sols, l'impact sur la biodiversit\u00e9, etc.), et on le d\u00e9crira comme total s'il inclut tous les composants de la charge \u00e9cologique.", "tag": ["D\u00e9veloppement", "D\u00e9finition"], "source": "Ralentir ou p\u00e9rir. L'\u00e9conomie de la d\u00e9croissance"},{"text": "Un d\u00e9couplage relatif, par exemple entre le PIB et les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, d\u00e9crit une situation dans laquelle les \u00e9missions par unit\u00e9 de production diminuent mais pas assez rapidement pour compenser l'augmentation simultan\u00e9e de la production sur la m\u00eame p\u00e9riode. Autrement dit : la charge \u00e9cologique s'accentue avec la croissance de la production, bien que moins vite qu'elle.", "tag": ["$", "GES", "D\u00e9veloppement", "D\u00e9finition"], "source": "Ralentir ou p\u00e9rir. L'\u00e9conomie de la d\u00e9croissance"},{"text": "Dans le cas d'un d\u00e9couplage absolu, en revanche, la croissance du PIB co\u00efncide avec la baisse des \u00e9missions.", "tag": ["$", "GES", "D\u00e9veloppement", "D\u00e9finition"], "source": "Ralentir ou p\u00e9rir. L'\u00e9conomie de la d\u00e9croissance"},{"text": "On parlera de d\u00e9couplage par le haut lorsque c'est la variable \u00e9conomique qui s'\u00e9mancipe de la variable \u00e9cologique. A l'inverse, un d\u00e9couplage par le bas d\u00e9crit une situation o\u00f9 la variable \u00e9conomique reste plus ou moins constante alors que la variable \u00e9cologique baisse.", "tag": ["$", "D\u00e9veloppement", "D\u00e9finition"], "source": "Ralentir ou p\u00e9rir. L'\u00e9conomie de la d\u00e9croissance"},{"text": "Quand on parle de l'intensit\u00e9 carbone ou de l'intensit\u00e9 mat\u00e9rielle d'une \u00e9conomie, on rapporte une empreinte \u00e9cologique au PIB (m\u00eame chose avec la productivit\u00e9 carbone).", "tag": ["D\u00e9finition", "Ressources naturelles"], "source": "Ralentir ou p\u00e9rir. L'\u00e9conomie de la d\u00e9croissance"},{"text": "Une croissance v\u00e9ritablement verte au sens du d\u00e9veloppement durable serait une croissance de la production juxtapos\u00e9e \u00e0 une baisse de la charge \u00e9cologique totale de l'\u00e9conomie.", "tag": ["D\u00e9veloppement", "D\u00e9finition"], "source": "Ralentir ou p\u00e9rir. L'\u00e9conomie de la d\u00e9croissance"},{"text": "Une croissance verte serait une croissance adoss\u00e9e \u00e0 un d\u00e9couplage total qui serait absolu, par le bas, global et permanent. Et bien s\u00fbr, la r\u00e9duction de la charge \u00e9cologique devrait \u00eatre assez rapide pour \u00e9viter de d\u00e9passer les limites plan\u00e9taires.", "tag": ["D\u00e9veloppement", "D\u00e9finition"], "source": "Ralentir ou p\u00e9rir. L'\u00e9conomie de la d\u00e9croissance"},{"text": "Le dernier rapport de l'IPBES, l'\u00e9quivalent du GIEC pour l'\u00e9tude de la biodiversit\u00e9, annonce que 14 des 18 cat\u00e9gories de services \u00e9cosyst\u00e9miques ont d\u00e9clin\u00e9 depuis 1970, un recul de 47% de la sant\u00e9 moyenne des \u00e9cosyst\u00e8mes.", "tag": ["Faune", "Flore"], "source": "Ralentir ou p\u00e9rir. L'\u00e9conomie de la d\u00e9croissance"},{"text": "L'extraction de mati\u00e8res premi\u00e8res a \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9e par 12 entre 1900 et 2015, avec une acc\u00e9l\u00e9ration constante depuis le d\u00e9but du XXI\u00e8me si\u00e8cle.", "tag": ["D\u00e9veloppement", "Ressources naturelles"], "source": "Ralentir ou p\u00e9rir. L'\u00e9conomie de la d\u00e9croissance"},{"text": "L'empreinte mat\u00e9rielle de l'ensemble des nations de l'OCDE a doubl\u00e9 entre 1990 et 2008 en relation directe avec l'activit\u00e9 \u00e9conomique, chaque augmentation de 10% du PIB s'accompagnant d'une augmentation de 6% de l'empreinte mat\u00e9rielle.", "tag": ["$", "Ordre de grandeur", "D\u00e9veloppement", "Ressources naturelles"], "source": "Ralentir ou p\u00e9rir. L'\u00e9conomie de la d\u00e9croissance"},{"text": "L'intensit\u00e9 mat\u00e9rielle de l'\u00e9conomie mondiale (la quantit\u00e9 de mati\u00e8res premi\u00e8res extraites par point de PIB) a augment\u00e9 de 60% entre 1900 et 2009.", "tag": ["$", "Ressources naturelles"], "source": "Ralentir ou p\u00e9rir. L'\u00e9conomie de la d\u00e9croissance"},{"text": "La production de panneaux solaires d'une capacit\u00e9 de 1MW n\u00e9cessite presque 3000 tonnes d'eau.", "tag": ["\u00c9nergie renouvelable", "Eau", "Ressources naturelles"], "source": "Ralentir ou p\u00e9rir. L'\u00e9conomie de la d\u00e9croissance"},{"text": "La construction d'une voiture \u00e9lectrique demande 6 fois plus de mat\u00e9riaux qu'une voiture thermique.", "tag": ["\u00c9nergie", "\u00c9nergie fossile", "Ordre de grandeur", "Ressources naturelles"], "source": "Ralentir ou p\u00e9rir. L'\u00e9conomie de la d\u00e9croissance"},{"text": "Les \u00e9nergies renouvelables demandent 10 fois plus de m\u00e9taux par kilowattheure que leurs homologues fossiles.", "tag": ["\u00c9nergie fossile", "Ordre de grandeur", "\u00c9nergie renouvelable", "Ressources naturelles"], "source": "Ralentir ou p\u00e9rir. L'\u00e9conomie de la d\u00e9croissance"},{"text": "Toute forme de production a toujours une charge \u00e9cologique plurielle et syst\u00e9mique.", "tag": ["D\u00e9veloppement"], "source": "Ralentir ou p\u00e9rir. L'\u00e9conomie de la d\u00e9croissance"},{"text": "Si plus de 3% du m\u00e9thane issu des op\u00e9rations de forage de gaz de schiste fuyait dans l'atmosph\u00e8re (les fuites actuelles estim\u00e9es vont de 3,6% \u00e0 7,9%), cela am\u00e8nerait l'empreinte carbone du gaz naturel \u00e0 hauteur de celle du charbon.", "tag": ["\u00c9nergie", "\u00c9nergie fossile", "D\u00e9veloppement", "Ressources naturelles"], "source": "Ralentir ou p\u00e9rir. L'\u00e9conomie de la d\u00e9croissance"},{"text": "Apple en scope 1 (\u00e9missions directes li\u00e9es \u00e0 la production) et en scope 2 (\u00e9missions indirectes associ\u00e9es \u00e0 l'\u00e9nergie achet\u00e9 par l'entreprise) repr\u00e9sente moins de 1% de son empreinte en scope 3, c'est-\u00e0-dire de l'empreinte associ\u00e9e \u00e0 toutes les autres \u00e9missions indirectes : celles des biens et services utilis\u00e9s par l'entreprise, de ses d\u00e9chets, du transport de ses mati\u00e8res premi\u00e8res, de la construction des infrastructures permettant son approvisionnement, de ses actifs financiers et de ses franchises, de l'utilisation des produits vendus, etc.", "tag": ["\u00c9nergie", "$", "Ordre de grandeur", "GES", "Transport", "Industrie", "D\u00e9finition", "Num\u00e9rique", "Ressources naturelles"], "source": "Ralentir ou p\u00e9rir. L'\u00e9conomie de la d\u00e9croissance"},{"text": "On a l'impression que les \u00e9missions fran\u00e7aises sont en baisse, celles-ci passant de 548 Mt \u00e9qCO2 en 1990 \u00e0 445 \u00e9qCO2 en 2018, soit une baisse de 19% sur la p\u00e9riode. Mais cette \u00e9volution est trompeuse, car sur la m\u00eame p\u00e9riode, l'empreinte carbone de la France incluant les \u00e9missions des produits import\u00e9s, a augment\u00e9 de 7%, passant de 619 Mt \u00e9qC02 en 1995 \u00e0 663 Mt \u00e9qC02 en 2019.", "tag": ["Ordre de grandeur", "GES", "D\u00e9veloppement", "Industrie"], "source": "Ralentir ou p\u00e9rir. L'\u00e9conomie de la d\u00e9croissance"},{"text": "Le taux de retour \u00e9nerg\u00e9tique (Energy Return on Energy Invested ou EROI) est le rapport entre la quantit\u00e9 d'\u00e9nergie rendu disponible et la quantit\u00e9 d'\u00e9nergie qui doit \u00eatre d\u00e9pens\u00e9e pour l'extraire. Par exemple, un EROI de 10:1 pour le p\u00e9trole signifie qu'il faut br\u00fbler un baril de p\u00e9trole pour en extraire dix autres.", "tag": ["\u00c9nergie", "Ordre de grandeur", "D\u00e9finition"], "source": "Ralentir ou p\u00e9rir. L'\u00e9conomie de la d\u00e9croissance"},{"text": "L'EROI (taux de retour \u00e9nerg\u00e9tique) pour la production mondiale de p\u00e9trole et de gaz est pass\u00e9 de 23:1 en 1992 (br\u00fbler 1 baril permet d'en extraire 23) \u00e0 33:1 en 1999 gr\u00e2ce \u00e0 l'am\u00e9lioration des techniques d'extraction, mais a ensuite baiss\u00e9 \u00e0 18:1 e 2005. En tenant compte des \u00e9nergies fossiles et renouvelables, une autre \u00e9tude constate que l'EROI du syst\u00e8me \u00e9nerg\u00e9tique mondial est pass\u00e9 de 7:1 en 1995 \u00e0 6:1 en 2018.", "tag": ["\u00c9nergie", "\u00c9nergie fossile", "Ordre de grandeur"], "source": "Ralentir ou p\u00e9rir. L'\u00e9conomie de la d\u00e9croissance"},{"text": "Un rapport de 2011 estime que l'extraction de mat\u00e9riaux n\u00e9cessite de d\u00e9placer trois fois plus de mati\u00e8re  qu'il y a un si\u00e8cle.", "tag": ["\u00c9nergie", "Ordre de grandeur", "Ressources naturelles"], "source": "Ralentir ou p\u00e9rir. L'\u00e9conomie de la d\u00e9croissance"},{"text": "L'effet rebond repr\u00e9sente une situation o\u00f9 une am\u00e9lioration technique ou sociale permettant d'utiliser plus efficacement une ressource donne lieu \u00e0 une intensification de son utilisation.", "tag": ["D\u00e9veloppement", "D\u00e9finition"], "source": "Ralentir ou p\u00e9rir. L'\u00e9conomie de la d\u00e9croissance"},{"text": "En France, l'effet rebond direct concernant l'efficience des moteurs et l'usage de la voiture est de 30% \u00e0 55%, ce qui veut dire qu'un tiers des gains de productivit\u00e9 est annul\u00e9 par l'augmentation des distances parcourues (un rebond partiel, donc).", "tag": ["Ordre de grandeur", "D\u00e9veloppement", "Transport"], "source": "Ralentir ou p\u00e9rir. L'\u00e9conomie de la d\u00e9croissance"},{"text": "Il faut 70 kg de mati\u00e8res premi\u00e8res pour produire un seul smartphone, soit 600 fois le poids d'un t\u00e9l\u00e9phone.", "tag": ["Vie quotidienne", "Num\u00e9rique", "Ressources naturelles"], "source": "Ralentir ou p\u00e9rir. L'\u00e9conomie de la d\u00e9croissance"},{"text": "L'industrie num\u00e9rique mondiale consomme tant d'eau, de mat\u00e9riaux et d'\u00e9nergie que son empreinte est le triple de celle d'un pays comme la France ou l'Angleterre.", "tag": ["\u00c9nergie", "Ordre de grandeur", "Eau", "Industrie", "Num\u00e9rique"], "source": "L'enfer num\u00e9rique Voyage au bout d'un Like"},{"text": "Les technologies digitales mobilisent aujourd'hui 10% de l'\u00e9lectricit\u00e9 produite dans le monde et rejetteraient pr\u00e8s de 4% des \u00e9missions globales de CO2, soit un peu moins du double du secteur civil a\u00e9rien mondial.", "tag": ["Ordre de grandeur", "GES", "Num\u00e9rique"], "source": "L'enfer num\u00e9rique Voyage au bout d'un Like"},{"text": "En France, un adulte de 18 ans a d\u00e9j\u00e0 poss\u00e9d\u00e9 en moyenne... cinq t\u00e9l\u00e9phones mobiles ! Et plus on est jeune, plus on renouvelle souvent ses \u00e9quipements, lesquels comptent pourtant pour pr\u00e8s de la moiti\u00e9 de la pollution num\u00e9rique", "tag": ["Ordre de grandeur", "Num\u00e9rique"], "source": "L'enfer num\u00e9rique Voyage au bout d'un Like"},{"text": "La \"g\u00e9n\u00e9ration climat\" sera l'un des principaux acteurs du doublement annonc\u00e9 \u00e0 l'horizon 2025, de la consommation d'\u00e9lectricit\u00e9 du secteur num\u00e9rique (20% de la production mondiale) ainsi que de ses rejets de gaz \u00e0 effet de serre (7,5% des \u00e9missions globales).", "tag": ["GES", "D\u00e9veloppement", "\u00c9lectricit\u00e9", "Num\u00e9rique"], "source": "L'enfer num\u00e9rique Voyage au bout d'un Like"},{"text": "Le num\u00e9rique tel qu'il se d\u00e9ploie sous nos yeux ne s'est pas, dans sa tr\u00e8s grande majorit\u00e9, mis au service de la plan\u00e8te et du climat", "tag": ["D\u00e9veloppement", "Num\u00e9rique"], "source": "L'enfer num\u00e9rique Voyage au bout d'un Like"},{"text": "L\u2019influence humaine sur le r\u00e9chauffement plan\u00e9taire est le principal facteur de l\u2019augmentation de la fr\u00e9quence et de l\u2019intensit\u00e9 des extr\u00eames chauds et des pluies extr\u00eames, et contribue \u00e0 l\u2019augmentation des s\u00e9cheresses.\r\nLe rythme d\u2019\u00e9l\u00e9vation du niveau de la mer s\u2019est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9. Les risques li\u00e9s au climat s\u2019accentueront pour chaque incr\u00e9ment de r\u00e9chauffement plan\u00e9taire suppl\u00e9mentaire.", "tag": ["R\u00e9chauffement climatique", "D\u00e9veloppement", "Eau", "Al\u00e9a climatique"], "source": "D\u00e9passer les constats Mettre en oeuvre les solutions"},{"text": "Les impacts du changement climatique s\u2019aggravent en France, avec des effets chroniques et aigus, notamment du fait de l\u2019intensification des extr\u00eames chauds exacerb\u00e9s dans les villes par le ph\u00e9nom\u00e8ne d\u2019\u00eelot de chaleur urbain, des s\u00e9cheresses, et des pluies extr\u00eames.", "tag": ["Al\u00e9a climatique"], "source": "D\u00e9passer les constats Mettre en oeuvre les solutions"},{"text": "Les cons\u00e9quences mat\u00e9rielles et financi\u00e8res sont d\u00e9j\u00e0 importantes, en particulier sur les infrastructures, la production agricole, les \u00e9cosyst\u00e8mes (d\u00e9p\u00e9rissement des for\u00eats). Les impacts sur la sant\u00e9 humaine sont aussi importants (surmortalit\u00e9). L\u2019exposition \u00e0 l\u2019intensification des al\u00e9as c\u00f4tiers dus \u00e0 la mont\u00e9e du niveau de la mer (inondation chronique \u00e0 mar\u00e9e haute, submersions rapides, \u00e9rosion littorale) et au recul du trait de c\u00f4te cro\u00eet consid\u00e9rablement.", "tag": ["$", "Agriculture", "Al\u00e9a climatique"], "source": "D\u00e9passer les constats Mettre en oeuvre les solutions"},{"text": "En d\u00e9pit d'un rebond partiel post Covid-19, les \u00e9missions de Gaz \u00e0 Effet de Serre de la France en 2021 s'inscrivent dans la poursuite d'une tendance \u00e0 la baisse, \u00e0 un rythme proche de celui observ\u00e9 sur la d\u00e9cennie. L'absorption de CO2 par les puits de carbone forestiers s'est fortement d\u00e9grad\u00e9e entre 2013 et 2019 avant d'augmenter en 2020", "tag": ["GES", "D\u00e9veloppement"], "source": "D\u00e9passer les constats Mettre en oeuvre les solutions"},{"text": "Parmi les 25 oritentations de la Strat\u00e9gie Nationale Bas Carbone (SNBC), seules 6 b\u00e9n\u00e9ficient de mesures au niveau requis pour l'atteinte des budgets carbone. N\u00e9anmoins, de nouvelles mesures allant dans le sens de la plupart des orientations de la SNBC ont \u00e9t\u00e9 prises en 2021", "tag": ["Climat", "GES", "Engagement politique"], "source": "D\u00e9passer les constats Mettre en oeuvre les solutions"},{"text": "La loi europ\u00e9enne sur le climat et le paquet \u00ab ajustement \u00e0 l\u2019objectif 55 \u00bb, en cours de discussion, imposent une acc\u00e9l\u00e9ration sans pr\u00e9c\u00e9dent de la baisse des \u00e9missions dans dans tous les secteurs. \u00e0 l\u2019international, l\u2019objectif de neutralit\u00e9 carbone, adopt\u00e9 par un nombre croissant de pays, n\u00e9cessite des engagements renforc\u00e9s \u00e0 l\u2019horizon 2030 et des financements pour l\u2019adaptation des pays en voie de d\u00e9veloppement au minimum coh\u00e9rents avec les engagements d\u00e9j\u00e0 pris.", "tag": ["Climat", "$", "Engagement politique"], "source": "D\u00e9passer les constats Mettre en oeuvre les solutions"},{"text": "Un niveau de r\u00e9chauffement plan\u00e9taire de 1,5\u00b0C est atteint \u00e0 court terme (en moyenne sur 20 ans, par rapport \u00e0 1850-1900) pour l\u2019ensemble des sc\u00e9narios d\u2019\u00e9missions pris en compte dans le rapport du GIEC. Cela implique qu\u2019\u00e0 l\u2019horizon 2030, pour chaque ann\u00e9e, la probabilit\u00e9 que la temp\u00e9rature annuelle d\u00e9passe 1,5\u00b0C sera de 40 \u00e0 60 %. Il y a donc une chance sur deux pour que cette \u00e9ventualit\u00e9 se produise au moins une fois entre 2022 et 20261. Sans baisse majeure des \u00e9missions mondiales de gaz \u00e0 effet de serre, le niveau de r\u00e9chauffement plan\u00e9taire de 2\u00b0C sera d\u00e9pass\u00e9 \u00e0 l\u2019horizon 2050.", "tag": ["Ordre de grandeur", "R\u00e9chauffement climatique", "GES"], "source": "D\u00e9passer les constats Mettre en oeuvre les solutions"},{"text": "En France, l\u2019ann\u00e9e 2021 a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par plusieurs \u00e9v\u00e9nements m\u00e9t\u00e9orologiques remarquables, dont la probabilit\u00e9 d\u2019occurrence ou l\u2019intensit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 accentu\u00e9es par le changement climatique d\u00fb \u00e0 l\u2019influence humaine. Du fait d\u2019un hiver doux, le d\u00e9veloppement pr\u00e9coce de la v\u00e9g\u00e9tation l\u2019a expos\u00e9e \u00e0 un \u00e9pisode marqu\u00e9 de gel tardif en avril qui a provoqu\u00e9 d\u2019importants dommages pour les arbres fruitiers et la vigne.\r\nLe d\u00e9ficit pluviom\u00e9trique r\u00e9apparait au printemps 2022 apr\u00e8s une pause en 2021. Des pluies intenses ont provoqu\u00e9 des inondations dans les zones urbanis\u00e9es et des d\u00e9g\u00e2ts sur les cultures fin 2021.", "tag": ["Agriculture", "Al\u00e9a climatique"], "source": "D\u00e9passer les constats Mettre en oeuvre les solutions"},{"text": "Le r\u00e9chauffement observ\u00e9 en France atteint 1,7\u00b0C (depuis 1900). En 2016, 6 habitants sur 10 sont d\u00e9j\u00e0 expos\u00e9s en France aux risques climatiques, alors que plus de trois milliards d\u2019\u00eatres humains vivent \u00e0 l\u2019heure actuelle dans des contextes de forte vuln\u00e9rabilit\u00e9 vis-\u00e0-vis du changement climatique.", "tag": ["Ordre de grandeur", "R\u00e9chauffement climatique"], "source": "D\u00e9passer les constats Mettre en oeuvre les solutions"},{"text": "Le r\u00e9chauffement et les modifications des pr\u00e9cipitations depuis 1990 expliquent des r\u00e9ductions \u00e0 l'\u00e9chelle continentale de rendements du bl\u00e9 et de l'orge et des augmentations de ceux des betteraves sucri\u00e8res et du ma\u00efs.", "tag": ["Eau", "Alimentation"], "source": "D\u00e9passer les constats Mettre en oeuvre les solutions"},{"text": "En m\u00e9tropole, les s\u00e9cheresses r\u00e9p\u00e9t\u00e9es entra\u00eenent le retrait-gonflement des argiles, dont les dommages en forte progression repr\u00e9sentent l\u2019un des impacts les plus co\u00fbteux du r\u00e9chauffement climatique", "tag": ["$", "R\u00e9chauffement climatique", "Al\u00e9a climatique"], "source": "D\u00e9passer les constats Mettre en oeuvre les solutions"},{"text": "Au cours des prochaines d\u00e9cennies, la mont\u00e9e du niveau de la mer exacerbera la r\u00e9currence d\u2019inondations chroniques \u00e0 mar\u00e9e haute et les inondations associ\u00e9es \u00e0 des niveaux marins extr\u00eames lors des temp\u00eates. Elle favorisera la salinisation des estuaires et des aquif\u00e8res c\u00f4tiers. Elle augmentera enfin le recul du trait de c\u00f4te, soit par \u00e9rosion (c\u00f4tes sableuses notamment), soit par submersion permanente", "tag": ["D\u00e9veloppement", "Eau", "Al\u00e9a climatique"], "source": "D\u00e9passer les constats Mettre en oeuvre les solutions"},{"text": "Les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre en France ont r\u00e9-augment\u00e9 d\u2019environ 6,4 % de 2020 \u00e0 2021 pour atteindre 418 Mt \u00e9qCO2, mais restent 3,8 % en-dessous de leur niveau de 2019, et 23,1 % en-dessous de leur niveau de 1990. Le rythme de r\u00e9duction estim\u00e9 sur la p\u00e9riode 2019-2021 (-1,9 % par an) est proche du rythme observ\u00e9 sur la d\u00e9cennie 2010-2019 (-1,7 % par an).", "tag": ["Ordre de grandeur", "GES"], "source": "D\u00e9passer les constats Mettre en oeuvre les solutions"}]}